
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>On spirals</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>empty statement</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>empty description</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div n="Intro" type="section"><div n="Intro-ELH"><p n="1">Ἀρχιμήδης Δοσιθέῳ χαίρειν</p><p n="2">Τῶν <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct>  Κόνωνα ἀποσταλέντων θεωρημάτων, ὑπὲρ ὧν ἀεὶ τὰς <distinct type="dialect">ἀποδείξιας</distinct>  ἐπιστέλλεις μοι γράψαι, τῶν μὲν πλείστων ἐν τοῖς ὑπὸ Ἡρακλείδα <distinct type="dialect">κομισθέντεσσιν </distinct>ἔχεις γεγραμμένας, τινὰς δὲ αὐτῶν καὶ  ἐν τῷδε τῷ βιβλίῳ γράψας ἐπιστέλλω <distinct type="dialect">τοι</distinct>. Μὴ  θαυμάσῃς δὲ εἰ πλείονα χρόνον ποιήσαντες <distinct type="dialect">ἐκδίδομες </distinct>τὰς  <distinct type="dialect">ἀποδείξιας </distinct>αὐτῶν· συμβαίνει γὰρ τοῦτο γεγενῆσθαι  διὰ τὸ βούλεσθαί με πρότερον διδόμεν τοῖς περὶ τὰ μαθήματα πραγματευομένοις καὶ μαστεύειν αὐτὰ προαιρουμένοις. Πόσα γὰρ τῶν ἐν γεωμετρίᾳ θεωρημάτων οὐκ εὐμέθοδα ἐν ἀρχᾷ φανέντα χρόνῳ τὰν ἐξεργασίαν <emph rend="underlined">λαμβάνοντι</emph><note n="ELH-1" place="bottom"><p>만일 ‘λαμβάνοντι’가 ‘λαμβάνουσιν’의 Doric 형태(?)라면, “실은 기하학의 정리들 중, 처음에는 따라가기 어렵게 보였던얼마나 많은 것들이 시간이 지나 완전한 해결을 갖게 되는가?” (Cf.Heath 번역)</p></note>; Κόνων μὲν οὖν οὐχ ἱκανὸν λαβὼν ἐς τὰν μάστευσιν αὐτῶν χρόνον μετάλλαξεν τὸν βίον· ἢ δῆλα ἐποίησέν κα ταῦτα πάντα εὑρὼν καὶ ἄλλα πολλὰ ἐξευρὼν καὶ ἐπὶ τὸ πλεῖον προάγαγεν γεωμετρίαν· ἐπιστάμεθα γὰρ ὑπάρξασαν αὐτῷ σύνεσιν οὐ τὰν τυχοῦσαν περὶ τὸ μάθημα καὶ φιλοπονίαν ὑπερβάλλουσαν. Μετὰ δὲ τὰν Κόνωνος τελευτὰν πολλῶν ἐτέων ἐπιγεγενημένων οὐδ' ὑφ' ἑνὸς οὐδὲν τῶν προβλημάτων αἰσθανόμεθα κεκινημένον. Βούλομαι δὲ καθ' ἓν ἕκαστον αὐτῶν προενέγκασθαι· καὶ γὰρ συμβαίνει <emph rend="underlined">δύο</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">τινὰ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">τῶν</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">ἐν</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">αὐτῷ </emph><emph rend="underlined">μὴ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">κ</emph><emph rend="underlined">εχωρισμένα</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">τέλος</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">δὲ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">ποθεσόμενα</emph>,<note n="ELH-2" place="bottom"><p>Netz’s emendation.<emph rend="italic">Cf.</emph> (<emph rend="underlined">Heiberg 2<sup>nd</sup> ed): </emph><emph rend="underlined">δύο</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">τινὰ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">τῶν</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">ἐμαυτῷ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">μήπω</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">πεπερασμένων</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">διὰ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">τέλους</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">ποτιτεθῆμεν</emph>: 나 자신이 아직 완전히 끝내지 못한 것들 중의 두 개가 덧붙여진 일이 [벌어지기때문이데]</p></note> ὅπως οἱ φάμενοι μὲν πάντα εὑρίσκειν, ἀπόδειξιν δὲ αὐτῶν οὐδεμίαν ἐκφέροντες ἐλέγχωνται ποθωμολογηκότες εὑρίσκειν τὰ ἀδύνατα. </p><p n="3">Ταῦτα δὴ ποῖα τῶν προβλημάτων ἐντί, καὶ τίνων τὰς ἀποδείξιας ἔχεις ἀπεσταλμένας, καὶ ποίων ἐν τῷδε τῷ βιβλίῳ κομίζομες, δοκιμάζομες ἐμφανίξαι τοι.</p><p n="4">Πρῶτον δὴ τῶν προβλημάτων ἦν· σφαίρας δοθείσας ἐπίπεδον χωρίον εὑρεῖν ἴσον τᾷ ἐπιφανείᾳ τᾶς σφαίρας. Ὃ δὴ καὶ πρῶτον ἐγένετο φανερὸν ἐκδοθέντος τοῦ περὶ τὰν σφαῖραν βιβλίου· δειχθέντος γὰρ ὅτι πάσας σφαίρας ἁ ἐπιφάνεια τετραπλασία ἐστὶ τοῦ μεγίστου κύκλου τῶν ἐν τᾷ σφαίρᾳ δῆλον ὡς δυνατόν ἐστι χωρίον ἐπίπεδον εὑρεῖν ἴσον τᾷ ἐπιφανείᾳ τᾶς σφαίρας. Δεύτερον δέ· κώνου δοθέντος ἢ κυλίνδρου σφαῖραν εὑρεῖν ἴσαν τῷ κώνῳ ἢ τῷ κυλίνδρῳ. Τρίτον δέ· τὰν δοθεῖσαν σφαῖραν ἐπιπέδῳ τεμεῖν, ὥστε τὰ τμάματα αὐτᾶς ποτ' ἄλλαλα τὸν ταχθέντα λόγον ἔχειν. Τέταρτον δέ· τὰν δοθεῖσαν σφαῖραν ἐπιπέδῳ τεμεῖν, ὥστε τὰ τμάματα τᾶς ἐπιφανείας τὸν ταχθέντα λόγον ἔχειν ποτ' ἄλλαλα. Πέμπτον δέ· τὸ δοθὲν τμᾶμα σφαίρας τῷ δοθέντι τμάματι σφαίρας ὁμοιῶσαι. Ἕκτον δέ· δύο δοθέντων τμαμάτων σφαίρας εἴτε τᾶς αὐτᾶς εἴτε ἄλλας εὑρεῖν τι τμᾶμα σφαίρας, ὃ ἐσσεῖται αὐτὸ μὲν ὁμοῖον τῷ ἑτέρῳ τῶν τμαμάτων, τὰν δὲ ἐπιφάνειαν ἴσαν ἕξει τᾷ ἐπιφανείᾳ τοῦ ἑτέρου τμάματος. Ἕβδομον· ἀπὸ τᾶς δοθείσας σφαίρας τμᾶμα ἀποτεμεῖν ἐπιπέδῳ, ὥστε τὸ τμᾶμα ποτὶ τὸν κῶνον τὸν βάσιν ἔχοντα τὰν αὐτὰν τῷ τμάματι καὶ ὕψος ἴσον τὸν ταχθέντα λόγον ἔχειν μείζονα τοῦ ὃν ἔχει τὰ τρία ποτὶ τὰ δύο.</p><p n="5">Τούτων μὲν οὖν τῶν εἰρημένων πάντων τὰς ἀποδείξιας Ἡρακλείδας ἐκόμιξεν· τὸ δὲ μετὰ ταῦτα κεχωρισμένον ψεῦδος ἦν. Ἔστι δέ· εἴ κα σφαῖρα ἐπιπέδῳ τμαθῇ εἰς ἄνισα, τὸ μεῖζον τμᾶμα ποτὶ τὸ ἔλασσον διπλασίονα λόγον ἕξει ἢ ἁ μείζων ἐπιφάνεια ποτὶ τὰν ἐλάσσονα. Ὅτι δὲ τοῦτο ψεῦδός ἐστι, διὰ τῶν προαπεσταλμένων φανερόν ἐστι· κεχώρισται γὰρ ἐν αὐτοῖς τόδε· εἴ κα σφαῖρα ἐπιπέδῳ τμαθῇ εἰς ἄνισα ποτ' ὀρθὰς διαμέτρῳ τινὶ τῶν ἐν τᾷ σφαίρᾳ, τᾶς μὲν ἐπιφανείας τὸ μεῖζον τμᾶμα ποτὶ τὸ ἔλασσον τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον, ὃν τὸ τμᾶμα τὸ μεῖζον τᾶς διαμέτρου ποτὶ τὸ ἔλασσον, τὸ δὲ μεῖζον τμᾶμα τᾶς σφαίρας ποτὶ τὸ ἔλασσον ἐλάσσονα μὲν ἢ διπλάσιον λόγον ἔχει τοῦ ὃν ἔχει ἁ μείζων ἐπιφάνεια ποτὶ τὰν ἐλάσσονα, μείζονα δὲ ἢ ἡμιόλιον. </p><p n="6">Ἦν δὲ καὶ τὸ ἔσχατον κεχωρισμένον τῶν προβλημάτων ψεῦδος, ὅτι, εἴ κα σφαίρας τινὸς ἁ διάμετρος τμαθῇ, ὥστε τὸ ἀπὸ τοῦ μείζονος τμάματος τετράγωνον τριπλάσιον εἶμεν τοῦ τετραγώνου τοῦ ἀπὸ τοῦ ἐλάσσονος τμάματος, καὶ διὰ τοῦ σαμείου ἐπίπεδον ἀχθὲν ποτ' ὀρθὰς τ<distinct type="dialect">ᾷ</distinct> διαμέτρῳ τέμνῃ τὰν σφαῖραν, τὸ τοιοῦτον τῷ εἴδει σχῆμα, οἷόν ἐστι τὸ μεῖζον τᾶς σφαίρας τμᾶμα, μέγιστόν ἐστι τῶν ἄλλων τμαμάτων τῶν ἐχόντων ἴσαν τὰν ἐπιφάνειαν. Ὅτι δὲ τοῦτο ψεῦδός ἐστι δῆλον διὰ τῶν προαπεσταλμένων θεωρημάτων· δέδεικται γὰρ ὅτι τὸ ἡμισφαίριον μέγιστόν ἐστι τῶν περιεχομένων ὑπὸ ἴσας ἐπιφανείας σφαίρας τμαμάτων.</p><p n="7">Μετὰ δὲ ταῦτα περὶ τοῦ κώνου προβεβλημένα ἐστὶ τάδε· εἴ κα ὀρθογωνίου κώνου τομὰ μενούσας τᾶς διαμέτρου περιενεχθῆ ὥστε εἶμεν ἄξονα τὰν διάμετρον, τὸ περιγραφὲν σχῆμα ὑπὸ τᾶς τοῦ ὀρθογωνίου κώνου τομᾶς κωνοειδὲς καλείσθω, καὶ εἴ κα τοῦ κωνοειδέος σχήματος ἐπίπεδον ἐπιψαύῃ, παρὰ δὲ τὸ ἐπιψαῦον ἐπίπεδον ἄλλο ἐπίπεδον ἀχθὲν ἀποτέμνῃ τι τμᾶμα τοῦ κωνοειδέος, τοῦ ἀποτμαθέντος τμάματος βάσις μὲν καλείσθω τὸ ἀποτέμνον ἐπίπεδον, κορυφὰ δὲ τὸ σαμεῖον, καθ' ὃ ἐπιψαύει τὸ ἕτερον ἐπίπεδον τοῦ κωνοειδέος. Εἰ δή κα τὸ εἰρημένον σχῆμα ἐπιπέδῳ τμαθῇ ποτ' ὀρθὰς τῷ ἄξονι, ὅτι μὲν ἁ τομὰ κύκλος ἐσσεῖται δῆλον, ὅτι δὲ τὸ ἀποτμαθὲν τμᾶμα ἡμιόλιον ἐσσεῖται τοῦ κώνου τοῦ βάσιν ἔχοντος τὰν αὐτὰν τῷ τμάματι καὶ ὕψος ἴσον, δεῖξαι δεῖ. Καὶ εἴ κα τοῦ κωνοειδέος δύο τμάματα ἀποτμαθέωντι ἐπιπέδοις ὁπωσοῦν ἀγμένοις, ὅτι μὲν οὖν αἱ τομαὶ ἐσσοῦνται ὀξυγωνίων κώνων τομαὶ δῆλον, εἴ κα τὰ ἀποτέμνοντα ἐπίπεδα μὴ ὀρθὰ ἔωντι ποτὶ τὸν ἄξονα, ὅτι δὲ τὰ τμάματα ποτ' ἄλλαλα τοῦτον ἑξοῦντι τὸν λόγον, ὃν ἔχοντι δυνάμει ποτ' ἀλλάλας αἱ ἀπὸ τᾶν κορυφᾶν αὐτῶν ἀγμέναι παρὰ τὸν ἄξονα μέχρι ἐπὶ τὰ ἐπίπεδα τὰ τέμνοντα, δεῖξαι δεῖ· τούτων δ' αἱ ἀποδείξιες οὔπω τοι ἀποστέλλονται.</p><p n="8">Μετὰ δὲ ταῦτα περὶ τᾶς ἕλικος ἦν προβεβλημένα ταῦτα· ἐντὶ δ' ὥσπερ ἄλλο τι γένος προβλημάτων οὐδὲν ἐπικοινωνέοντα τοῖς προειρημένοις· ὑπὲρ ὧν ἐν τῷδε τῷ βιβλίῳ τὰς ἀποδείξιας γεγραφήκαμές τοι. Ἔστιν δὲ τάδε· εἴ κα εὐθεῖα γραμμὰ ἐν ἐπιπέδῳ μένοντος τοῦ ἑτέρου πέρατος <emph rend="underlined">ἰσοταχέως</emph><emph rend="underlined"> </emph>περιενεχθεῖσα ἀποκατασταθῇ πάλιν ὅθεν ὥρμασεν, ἅμα δὲ τᾷ γραμμᾷ περιφερομένᾳ φέρηταί τι σαμεῖον <emph rend="underlined">ἰσοταχέως</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">αὐτὸ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">ἑαυτῷ</emph> κατὰ τᾶς εὐθείας ἀρξάμενον ἀπὸ τοῦ μένοντος πέρατος, τὸ σαμεῖον ἕλικα γράψει ἐν τῷ ἐπιπέδῳ.</p><p n="9">Φαμὶ δὴ τὸ περιλαφθὲν χωρίον ὑπό τε τᾶς ἕλικος καὶ τᾶς εὐθείας τᾶς ἀποκατασταθείσας ὅθεν ὥρμασεν τρίτον μέρος εἶμεν τοῦ κύκλου τοῦ γραφέντος κέντρῳ μὲν τῷ μένοντι σαμείῳ, διαστήματι δὲ τᾷ εὐθείᾳ τᾷ διανυσθείσᾳ ὑπὸ τοῦ σαμείου ἐν τᾷ μιᾷ περιφορᾷ τᾶς εὐθείας.</p><p n="10">Καὶ εἴ κα τᾶς ἕλικος ἐπιψαύῃ τις εὐθεῖα κατὰ τὸ πέρας τᾶς ἕλικος τὸ ἔσχατον γενόμενον, ἄλλα δέ τις εὐθεῖα τᾷ περιαχθείσᾳ καὶ ἀποκατασταθείσᾳ γραμμᾷ ποτ' ὀρθὰς ἀχθῇ ἀπὸ τοῦ μένοντος πέρατος αὐτᾶς ὥστε ἐμπεσεῖν τᾷ ἐπιψαυούσᾳ, φαμὶ τὰν ποταχθεῖσαν εὐθεῖαν ἴσαν εἶμεν τᾷ τοῦ κύκλου περιφερείᾳ. </p><p n="11">Καὶ εἴ κα ἁ περιαγομένα γραμμὰ καὶ τὸ σαμεῖον τὸ φερόμενον κατ' αὐτᾶς πλείονας περιφορὰς περιενεχθέωντι καὶ ἀποκατασταθέωντι πάλιν ὅθεν ὥρμασαν, φαμὶ τοῦ χωρίου τοῦ ἐν τᾷ δευτέρᾳ περιφορᾷ ποτιλαφθέντος ὑπὸ τᾶς ἕλικος τὸ μὲν ἐν τᾷ τρίτᾳ ποτιλαφθὲν διπλάσιον ἐσσεῖσθαι, τὸ δὲ ἐν τᾷ τετάρτᾳ τριπλάσιον, τὸ δὲ ἐν τᾷ πέμπτᾳ τετραπλάσιον, καὶ ἀεὶ τὰ ἐν ταῖς ὕστερον περιφοραῖς ποτιλαμβανόμενα χωρία κατὰ τοὺς ἑξῆς ἀριθμοὺς πολλαπλάσια ἐσσεῖσθαι τοῦ ἐν τᾷ δευτέρᾳ περιφορᾷ ποτιλαφθέντος, τὸ δὲ ἐν τᾷ πρώτᾳ περιφορᾷ περιλαφθὲν χωρίον ἕκτον μέρος εἶμεν τοῦ ἐν τᾷ δευτέρᾳ περιφορᾷ ποτιλαφθέντος χωρίου. </p><p n="12">Καὶ εἴ κα ἐπὶ τᾶς ἕλικος τᾶς ἐν μιᾷ περιφορᾷ γεγραμμένας δύο σαμεῖα λαφθέωντι, καὶ ἀπ' αὐτῶν ἐπιζευχθέωντι εὐθεῖαι ἐπὶ τὸ μεμενακὸς πέρας τᾶς περιενεχθείσας γραμμᾶς, καὶ κύκλοι δύο γραφέωντι κέντρῳ μὲν τῷ μεμενακότι σαμείῳ, διαστημάτεσσι δὲ ταῖς ἐπιζευχθείσαις ἐπὶ τὸ μεμενακὸς πέρας τᾶς εὐθείας, καὶ ἁ ἐλάσσων τᾶν ἐπιζευχθεισᾶν ἐπεκβληθῇ, φαμὶ τὸ περιλαφθὲν χωρίον ὑπό τε τᾶς τοῦ μείζονος κύκλου περιφερείας τᾶς ἐπὶ τὰ αὐτὰ τᾷ ἕλικι μεταξὺ τᾶν εὐθειᾶν ἐούσας καὶ τᾶς ἕλικος καὶ τᾶς εὐθείας τᾶς ἐκβληθείσας ποτὶ τὸ περιλαφθὲν χωρίον ὑπό τε τᾶς τοῦ ἐλάσσονος κύκλου περιφερείας καὶ τᾶς αὐτᾶς ἕλικος καὶ τᾶς εὐθείας τᾶς ἐπιζευγνυούσας τὰ πέρατα αὐτᾶν τοῦτον ἕξειν τὸν λόγον, ὃν ἔχει ἁ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ἐλάσσονος κύκλου μετὰ δύο τριταμορίων τᾶς ὑπεροχᾶς, ᾇ ὑπερέχει ἁ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ μείζονος κύκλου τᾶς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ἐλάσσονος κύκλου ποτὶ τὰν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ ἐλάσσονος κύκλου μετὰ ἑνὸς τριταμορίου τᾶς εἰρημένας ὑπεροχᾶς. </p><p n="13">Τούτων δή μοι καὶ ἄλλων περὶ τᾶς ἕλικος αἱ ἀποδείξιες ἐν τῷδε τῷ βιβλίῳ γράφονται, πρόκεινται δέ, ὡς καὶ τῶν ἄλλων τῶν γεωμετρουμένων, τὰ χρείαν ἔχοντα εἰς τὰν ἀπόδειξιν αὐτῶν. Λαμβάνω δὲ καὶ ἐν τούτοις τῶν ἐν τοῖς πρότερον ἐκδεδομένοις βιβλίοις λῆμμα τόδε· τᾶν ἀνισᾶν γραμμᾶν καὶ τῶν ἀνίσων χωρίων τὰν ὑπεροχάν, ᾇ ὑπερέχει τὸ μεῖζον τοῦ ἐλάσσονος, αὐτὰν ἑαυτᾷ συντιθεμέναν δυνατὸν εἶμεν παντὸς ὑπερίσχειν τοῦ προτεθέντος τῶν ποτ' ἄλλαλα λεγομένων.</p></div><div n="Intro-KOC"><p n="1">아르키메데스가 도시테오스에게 즐겁게 지내길 [빌며]</p><p n="2">코논에게 부친 정리들(이것들을  위한 증명들을 작성하도록 요청하는 편지를 그대는 매번 나에게 보내고 있네) 중에서 대부분의 것들은  헤라클레이데스에 의해 전달된, 그대가 갖고 있는 [책]들에 그 증명들이 적혀 있네. 반면 그 [증명]들<note n="KOC-1" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 그 [정리]들의 어떤 [증명]들은(?)</p></note> 중 일부는 이 책에서도 작성하여<note n="KOC-2" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 써서 <emph rend="italic">or</emph> 정리해서</p></note> 내가 그대에게 보내네. 그런데 그대는 우리가 그 [정리]들의 증명들을 내놓는 데 [생각보다] 더 오랜 시간을 보낸 것을 의아해하지 말게. 이것은 수학에 종사하고  그 [정리]들을 연구하고자 하는 자들에게 먼저 내가 [기회를] 주고 싶었기 때문에 일어나게 된 일이네. 실로 기하학의 정리들 중 얼마나 많은 것들이, 시간이 지나 그것들의  완전한 이해를 갖는 자에게 처음에는 따라가기 어렵게 보였는가? 코논은 사실 그 [정리]들의 연구를 위한 충분한 시간을 갖지 못한 채로 유명을 달리했네. 그렇지 않았다면 그는 그 [정리]들을 모두 발견하여 분명하게 만들었을 것이고, 다른 많은 [정리]들을 발견해 냄으로써 기하학의 대단한 진보를 이루기까지 했을  것이네. 우리는 그에게 수학에<note n="KOC-3" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 배움에</p></note> 관련된 예사롭지 않은 명민함과 압도적인 부지런함이 있었다는 것을 알고 있으니까 말이네. 그런데 코논이 생을 마감한 지 여러 해가 지났지만 우리는 그 문제들 중 어느 하나도, 심지어 어느 한 사람에 의해서조차 건드려지지 못한 것으로 인지하고 있네.  나는 이제 그것들 각각을 하나씩 제시하고 싶네. 실은 공교롭게도 그<note n="KOC-4" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. 코논에게 보낸 편지</p></note> 안에 있는 [정리]들  중 어떤 두 개가 구분되지 않은 채 끝에 덧붙여졌기 때문인데, 그렇게 해서 [그 정리들] 모두를 발견했다고 주장은 하지만 그것들의 증명은 하나도  내놓지 않는 자들이, 불가능한 것들을 발견하겠다고 약속한 셈이 되어 논박될 것이라네.</p><p n="3">그래서 다음과 같은 것들, 즉  어떤 것들이 그 문제들에 속하는지, 어느 [문제]들의 증명들을 그대가 [이미] 편지로  받아 갖고 있는지, 어떤 것들을 이 책에서 우리가 전달하고 있는 것인지를 그대에게 밝히는 것이 적절하다고  우리는 생각하네.</p><p n="4">그 문제들 중 첫번째는 바로 이것이었네. [한] 구가 주어졌을 때, 그  구의 표면과 [넓이가] 같은 [한] 평면 면적을 찾는 것. 이것은  사실 구에 관한 책이 나오고 나서 처음으로 명백해진 것이기도 하네. 모든 구의 표면은 그 구 안에  있는 가장 큰 원의 [넓이의] 4배라는 것이 증명되고  나면, 구의 표면과 [넓이가] 같은 평면 면적을 찾는 것이 가능하다는 것은 분명하니까 말이네. 두번째는, [한] 원뿔이나 원기둥이 주어졌을 때, 그 원뿔이나 원기둥과 [부피가]  같은 [한] 구를 찾는 것. 세번째는, 주어진 구를 평면으로 잘라, 그 [구]의 절단부들이  서로에 대해 정해진 비율을 갖도록 하는 것. 네번째는, 주어진  구를 평면으로 잘라, 그 표면의 절단부들이 서로에 대해 정해진 비율을 갖도록 하는 것. 다섯번째는, [한] 구의  주어진 절단부를 [한] 구의 주어진 [다른] 절단부와 닮게 만드는 것.  여섯번째는, [한] 구의 두 절단부들이 주어졌을  때, 그것 자체는 [주어진 두] 절단부들 중 하나와 닮았지만 그것의 표면은 다른 하나의 절단부의 표면과 같은, (동일한 구이든 다른 구이든) [한] 구의 어떤 절단부를 찾는 것. 일곱번째는, 주어진 구로부터 절단부를 평면으로 잘라내어, 그 절단부가 그  절단부와 동일한 밑면을 갖고 높이가 같은 원뿔에 대해, 3이 2에  대해 갖는 비율보다 더 큰 정해진 비율을 갖도록 하는 것.</p><p n="5">언급된 이 모든 [정리]들의 증명들은 헤라클레이데스가 전달했네. 그런데 그것들 다음에  구분되어 있는 것은 거짓이었네. 그것은 다음과 같은 것이네. 만일  [한] 구가 [한] 평면에 의해 부등하게 잘린다면, 더 큰 절단부가 더 작은 절단부에  대해, [그 절단부들의] 더 큰 표면이 더 작은 표면에  대해 [갖게 될 비율의] <emph rend="underlined">2</emph><emph rend="underlined">제곱 비율</emph><note n="KOC-5" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 중복 비율</p></note>을  갖게 될 것이다. 이것이 거짓임은 앞서 부친 것들을 통해 명백하네.  왜냐하면 그것들 가운데는 다음과 같은 것이 구분되어 있으니까 말이네. 만일 [한] 구가 그 구 안에 있는 어떤 지름에 <emph rend="underlined">직각으로</emph><note n="KOC-6" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 수직으로</p></note> [한] 평면에 의해 부등하게 잘린다면, 그 표면의 더 큰 절단부는 더 작은 절단부에 대해, 그 지름의  더 큰 절단부가 더 작은 절단부에 대해 [갖게 될 비율과] 동일한  비율을 갖게 될 것이다. 반면, 그 구의 더 큰 절단부는  더 작은 절단부에 대해, [그 절단부들의] 더 큰 표면이  더 작은 표면에 대해 갖는 비율의 2제곱 비율보다는 작은 비율을 갖지만 1.5제곱 비율보다는 큰 비율을 갖는다.</p><p n="6">그 문제들 중 마지막으로 구분된 것도 거짓이었네. 즉, 만일 어떤 구의 지름이 잘려서 더 큰 절단부로부터 [생긴] 정사각형이 더 작은 절단부로부터 [생긴] 정사각형의 3배가  되도록 하고, [거기서 지름이 잘린] 그 점을 통과하면서  지름에 직각으로 그려진 [한] 평면이 그 구를 자른다면, [그] 구의 더 큰 절단부와 같은 꼴의 도형은, [그것과] 같은 [넓이의] 표면을 갖는 다른 절단부들 중에서 가장 크다는 것 말이네. 이것이  거짓이라는 것은 앞서 부친 정리들을 통해 분명하네. 왜냐하면 [넓이가] 같은 표면에 의해 둘러싸인 구의 절단부들 중에서 반구(半球)가 가장 크다는 것이 보여졌기 때문이네.</p><p n="7">다음으로, 원뿔에 관한  문제들은 다음과 같네. 만일 [한] 직원뿔의 [한] 절단[면]이 그 지름이 축이 되도록 고정된 채로 회전한다면, 그 직원뿔의 그 절단[면]에  의해 회전되어 그려진<emph rend="underlined"> </emph>도형을 ‘원뿔 곡선체’라고  부르기로 하세. 그리고 그 원뿔 곡선체 도형에 [한] 평면이 접하고, 그 접하는 평면에 평행하게 그려진 또 다른 평면이  그 원뿔 곡선체의 어떤 절단부를 잘라낸다면, 자르는 그 평면은 잘라내어진 절단부의 ‘밑면’이라고, [자르는  평면과] 다른 그 평면이 원추체에 접할 때의 그 접점은 ‘꼭지점’이라고 부르기로 하세. 그래서 만일 언급된 도형이 [한] 평면에 의해 축에 직각으로 잘린다면, 그 절단[면]이 원일  것은 분명하지만, 잘라내어진 절단부가 그 절단부와 동일한 밑면을 갖고 높이가 같은 원뿔의 1.5배일 것이라는 것은 보여야만 하네. 그리고 만일 그 원뿔 곡선체의  두 절단부들이 어떤 식으로든 그려진 [어느] 평면들에  의해 잘라내어진다면, 그 잘라내는 평면들이 축에 대해 수직이 아닐 경우, 그 절단[면]들이  예각 원뿔들의 절단[면]일 것은 분명하지만, 그 절단부들이 서로에 대해, 그것들의 꼭지점들로부터 축에 평행하게  그어져서 자르는 그 평면들에 이르는 [선]들이 서로에  대해 제곱으로서 갖는 그 비율을 갖게 될 것이라는 것은 보여야만 하네. 이것들의 증명들은 아직 그대에게  부치지 않았네.</p><p n="8">다음으로, 나선에 관한  문제들은 다음과 같은 것들이었네. 그것들은 문제들 중에서 마치 종류가 다른 어떤 것인 양, 앞서 언급된 것들과 공통된 것이 전혀 없네. 그것들을 위한 증명들을  우리는 이 책에서 그대를 위해 써 놓았네. 그것들은 다음과 같네.  만일 [한] 직선이 [한] 평면에서 한쪽 끝은 고정된 채로 같은 속도로 회전하고서 그것이  출발했던 곳으로 다시 돌아오게 되는 한편, 그 선이 회전함과 동시에 어떤 점이 그 직선을 따라 고정된  끝에서부터 출발하여 그 자체로 자기 자신과 같은 속도로 움직인다면, 그 점은 그 평면에 [한] 나선을 그릴 것이다.</p><p n="9">나는 그래서 그 나선과, 출발했던  곳으로 다시 돌아온 그 직선으로 둘러싸인 면적이, 중심은 그 고정된 점으로 하고 반지름은 그 직선(직선이 한 바퀴 회전할 때 그 점이 완주한 직선)으로 하여 그려진  원의 1/3이라고 주장하네.</p><p n="10">또한, 만일 어떤 직선이  나선에 그 나선의 마지막이 된 끝에서 접하는 한편, 다른 어떤 직선은 회전하고 돌아온 그 선에 직각으로  그 선의 고정된 끝에서부터 그 접선과 만나도록 그어진다면, 나는 그 [접선]을 향해 그어진 직선<note n="KOC-7" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 선분</p></note>이  그 원의 원주와 같다고 주장하네.</p><p n="11">또한, 만일 그 회전한  선과 이 선을 따라 움직이는 점이 더 여러 번 회전을 하고서 출발했던 곳으로 다시 돌아온다면, 나는  두 번째 회전에서 그 나선에 의해 추가된 면적보다, 세 번째 회전에서 추가된 면적은 2배가, 네 번째 회전에서 추가된 면적은 3배가, 다섯 번째 회전에서 추가된 면적은 4배가 될 것이라고, 그래서 매번 맨 나중 회전에서 추가되는 면적들은  두 번째 회전에서 추가된 면적보다 그 다음 수들에 따른 배수가 되는 한편, 첫 번째 회전에서 둘러싸인  면적은 두 번째 회전에서 추가된 면적의 1/6이라고 주장하네.</p><p n="12">또한, 만일 한 번 회전해서  그려진 나선 위에 두 개의 점들을 취해서, 이것들에서부터 그 회전된 선의 고정된 끝으로 직선들이  연결되고, 두 개의 원들이 중심은 그 고정된 점으로 하는 한편, 반지름들은  그 직선의 고정된 끝으로 연결된 선들로 하여 그려지며, 연결된 선들 중에 더 작은 선이 더 <emph rend="underlined">연장된다면</emph><note n="KOC-8" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. [더 큰 원의 원주에 닿도록] 더연장된다면</p></note>, 나는 더 큰 원의 (그 직선들 가운데 나선과 같은 쪽에 있는) 원주와, 나선과, 연장된  그 직선에 의해 둘러싸인 면적이, 더 작은 원의 원주와, 그  동일한 나선과, 그 [직선]들의 끝들을 연결하는 직선에 의해서 둘러싸인 면적에 대해 다음과 동일한 비율을 가질 것이라고 주장하네. 더 작은 원의 반지름이, 더 큰 원의 반지름이 더 작은 원의  반지름을 능가할 때의 그 능가분의 2/3만큼을 동반했을 때, 더  작은 원의 반지름이 언급된 능가분의 1/3만큼을 동반했을 때에 대해서 갖는 비율 말일세.</p><p n="13">그래서 나선에 관한 이 [정리]들과 다른 [정리]들의  증명들을 이 책에서 나는 쓰네. 그런데 기하학적으로 제시된 다른 [책]들에서도 그렇듯, 이 [정리]들<note n="KOC-9" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. [나선에 관하여 앞서 언급된] 이[4개의 정리]들</p></note>의  증명을 위해 필요한 것들이 먼저 제시되네. 나는 이 [정리]들에서도 앞서 내놓은 책들에 있는 [원리]들 가운데 하나인 다음과 같은 원리를 채택하네. 부등한 선들과  부등한 면적들 중에서 더 큰 것이 더 작은 것을 능가할 때의 그 능가분은, 바로 그것이 자기 자신에  더해지면, 서로에 대해서 [비율을 갖는 것으로] 말해지는 것들 중 주어진 모든 [크기]를 능가할 수 있다는 원리 말이네.</p></div><div n="Intro-KOM"><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p></div></div><div n="Prop01" type="section"><div n="Prop01-ELH"><p n="1">Εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct>  κατά τινος <distinct type="dialect">γραμμᾶς </distinct>ἐνεχθῇ τι <distinct type="dialect">σαμεῖον </distinct><emph rend="underlined">ἰσοταχέως αὐτὸ ἑαυτῷ φερόμενον</emph>, καὶ <distinct type="dialect">λαφθέωντι </distinct>ἐν <distinct type="dialect">αὐτᾷ </distinct>δύο  γραμμαί, αἱ <distinct type="dialect">ἀπολαφθεῖσαι </distinct>τὸν αὐτὸν <distinct type="dialect">ἑξοῦντι </distinct>λόγον <distinct type="dialect">ποτ' ἀλλάλας </distinct>ὅνπερ  οἱ χρόνοι, ἐν οἷς τὸ <distinct type="dialect">σαμεῖον </distinct>τὰς γραμμὰς ἐπορεύθη.</p><p n="2">Ἐνηνέχθω γάρ τι σαμεῖον κατὰ τᾶς ΑΒ γραμμᾶς <emph rend="underlined">ἰσοταχέως</emph>, καὶ λελάφθωσαν ἐν αὐτᾷ δύο γραμμαὶ αἱ ΓΔ, ΔΕ, ἔστω δὲ ὁ χρόνος, ἐν ᾧ τὰν ΓΔ γραμμὰν τὸ σαμεῖον διεπορεύθη, ὁ ΖΗ, ἐν ᾧ δὲ τὰν ΔΕ, ὁ ΗΘ. Δεικτέον ὅτι τὸν αὐτὸν <emph rend="underlined">ἔχοντι</emph><note n="ELH-3" place="bottom"><p>Archimedes’solecism? [Cf.Netz (2017), p.36, n.35]</p></note> λόγον ἁ ΓΔ γραμμὰ ποτὶ τὰν ΔΕ γραμμάν, ὃν ὁ χρόνος ὁ ΖΗ ποτὶ τὸν ΗΘ.</p><p n="3">Συγκείσθωσαν γὰρ ἐκ τᾶν ΓΔ, ΔΕ γραμμᾶν αἱ ΑΔ, ΔΒ γραμμαὶ καθ' ἁντινοῦν σύνθεσιν οὕτως, ὥστε ὑπερέχειν τὰν ΑΔ τᾶς ΔΒ, καὶ ὁσάκις μὲν σύγκειται ἁ ΓΔ γραμμὰ ἐν τᾷ ΑΔ, τοσαυτάκις συγκείσθω ὁ χρόνος ὁ ΖΗ ἐν τῷ χρόνῳ τῷ ΛΗ, ὁσάκις δὲ σύγκειται ἁ ΔΕ γραμμὰ ἐν τᾷ ΔΒ, τοσαυτάκις συγκείσθω ὁ ΘΗ χρόνος ἐν τῷ ΚΗ χρόνῳ. Ἐπεὶ οὖν ὑπόκειται τὸ σαμεῖον <emph rend="underlined">ἰσοταχέως</emph> ἐνηνέχθαι κατὰ τᾶς ΑΒ γραμμᾶς, δῆλον ὡς, ἐν ὅσῳ χρόνῳ τὰν ΓΔ ἐνήνεκται, ἐν τοσούτῳ καὶ ἑκάσταν ἐνήνεκται τᾶν ἰσᾶν τᾷ ΓΔ· φανερὸν οὖν ὅτι καὶ συγκειμέναν τὰν ΑΔ γραμμὰν ἐν τοσούτῳ χρόνῳ ἐνήνεκται, ὅσος ἐστὶν ὁ ΛΗ χρόνος, ἐπειδὴ τοσαυτάκις σύγκειται ἅ τε ΓΔ γραμμὰ ἐν τᾷ ΑΔ γραμμᾷ καὶ ὁ ΖΗ χρόνος ἐν τῷ ΛΗ χρόνῳ.</p><p n="4">Διὰ ταὐτὰ δὴ καὶ τὰν ΒΔ γραμμὰν ἐν τοσούτῳ χρόνῳ τὸ σαμεῖον ἐνήνεκται, ὅσος ἐστὶν ὁ ΚΗ χρόνος. Ἐπεὶ οὖν μείζων ἐστὶν ἁ ΑΔ γραμμὰ τᾶς ΒΔ, δῆλον ὅτι ἐν πλείονι χρόνῳ τὸ σαμεῖον τὰν ΔΑ διαπορεύεται γραμμὰν ἢ τὰν ΒΔ· ὥστε ὁ χρόνος ὁ ΛΗ μείζων ἐστὶ τοῦ ΚΗ χρόνου.</p><p n="5">Ὁμοίως δὲ δειχθήσεται, καὶ εἴ κα ἐκ τῶν χρόνων τῶν ΖΗ, ΗΘ συντεθέωντι χρόνοι καθ' ἁντινοῦν σύνθεσιν, ὥστε ὑπερέχειν τὸν ἕτερον τοῦ ἑτέρου, ὅτι καὶ τᾶν ἐκ τᾶν γραμμᾶν τᾶν ΓΔ, ΔΕ κατὰ τὰν αὐτὰν σύνθεσιν συντεθεισᾶν ὑπερέξει ἁ ὁμόλογος τῷ ὑπερέχοντι χρόνῳ· δῆλον οὖν ὅτι τὸν αὐτὸν ἕξει λόγον ἁ ΓΔ ποτὶ τὰν ΔΕ, ὃν ὁ χρόνος ὁ ΖΗ ποτὶ τὸν χρόνον τὸν ΗΘ.</p></div><div n="Prop01-KOC"><p n="1">만일 어떤 선을 따라 어떤 점이 그 자체로 자기 자신과 같은 속도로  움직이면서 이동하고, 그 [선] 안에 두 개의 선들을 취하면<note n="KOC-10" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 잡으면(→ 우리말 어법상 불가능?)</p></note>, 그 취해진 선들은 서로에 대해서, 그 점이 그 선들만큼을 지나가는  데 걸리는 시간들이 [서로에 대해서 갖는] 비율과 동일한  비율을 가질 것이다.</p><p n="2">즉, 선 ΑΒ를 따라 어떤 점이 같은 속도로 움직였다고 해 보고, 그 [선] 안에 두 개의 선들, 즉 ΓΔ, ΔΕ이 취해졌다고 해보자. 한편 그 점이 선 ΓΔ 만큼을 통과해 지나가는 데 걸린 시간을 ΖΗ라고, 선 ΔΕ 만큼을 [통과해 지나가는 데] 걸린 [시간을] ΗΘ라고 하자. 보여져야만 하는 것은, <emph rend="underlined">선</emph><emph rend="underlined"> ΓΔ</emph><emph rend="underlined">는</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">선</emph><emph rend="underlined"> ΔΕ</emph><emph rend="underlined">에</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">대해서</emph><emph rend="underlined">,</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">시간</emph><emph rend="underlined"> ΖΗ</emph><emph rend="underlined">가</emph><emph rend="underlined"> [</emph><emph rend="underlined">시간</emph><emph rend="underlined">] ΗΘ</emph><emph rend="underlined">에</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">대해서</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">갖는</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">그</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">비율과</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">동일한</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">비율을</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">갖는다는</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">것이다</emph>.<note n="KOC-11" place="bottom"><p>[Archimedes’solecism을 번역에 반영할 경우]: “보여져야만 하는 것은, 그것들은[서로에 대해서] 동일한 비율을 갖는데, 선 ΓΔ는 선 ΔΕ에 대해서 [그 비율을 갖고], 그 비율을시간 ΖΗ가 [시간]ΗΘ에 대해서 갖는다는 것이다.”</p></note></p><p n="3">[그 증명은 다음과 같다.] 어떤 식의 결합에 따라서든, 선들 ΓΔ, ΔΕ으로 선들 ΑΔ, ΔΒ가, [선] ΑΔ가 [선] ΔΒ를 능가하는 식으로 결합되도록 하자.<note n="KOC-12" place="bottom"><p>‘A로 B가 결합된다’라는 말은 ‘B의 길이가 A의길이의 배수로 표현될 수 있다’라는 것을 의미한다.</p></note> 그리고 선 ΓΔ가 [선] ΑΔ 안에 결합되는 횟수 만큼, 시간 ΖΗ가 시간 ΛΗ 안에 그만큼 결합되도록 하자.<note n="KOC-13" place="bottom"><p>‘A가 B 안에 결합된다’라는 말은 ‘A의 길이가 B의길이의 약수로 표현될 수 있다’라는 것을 의미한다.</p></note> 한편 선 ΔΕ이 [선] ΔΒ 안에 결합되는 횟수 만큼, 시간 ΘΗ가 시간 ΚΗ 안에 그만큼 결합되도록 하자. 그러면 선 ΑΒ을 따라 그 점이 같은 속도로 움직였다고 전제되고 있기 때문에, [그 점]이 [선] ΓΔ 만큼을 움직이는 시간과 같은 시간 동안에, [선] ΓΔ와 같은 [길이의 선]들 각각 만큼도 움직인다는 것이 분명하다. 그러면 결합된 선 ΑΔ 만큼도, 시간 ΛΗ 만큼의 시간 동안에 [그 점]이 움직인다는 것이 명백하다. 왜냐하면 선 ΓΔ가 선 ΑΔ 안에 결합되는 횟수 만큼으로 시간 ΖΗ도 시간 ΛΗ 안에 결합되기 때문이다. </p><p n="4">그래서 동일한 방식에 의해 선 ΒΔ 만큼 역시, 시간 ΚΗ 만큼의 시간 동안에 그 점이 움직인다. 그러면 선 ΑΔ가 [선] ΒΔ보다 크기 때문에, 그 점이 선 ΔΑ 만큼을, [선] ΒΔ[를 통과해 지나가는 시간]보다 더 많은 시간 동안에 통과해 지나간다는 것이 분명하다. 따라서 시간 ΛΗ는 시간 ΚΗ보다 크다.</p><p n="5">그런데 마찬가지로, 어떤 식의 결합에 따라서든 시간 ΖΗ, ΗΘ로 [어떤 두 개의] 시간들이 [둘 중] 어느 하나가 다른 하나를 능가하는 식으로 결합되는 경우에도, 동일한 그 결합 [방식]에 따라 [선들] ΓΔ, ΔΕ로 결합된 선들 중에서 역시 그 능가하는 시간에 대응되는 선이 [다른 선을] 능가할 것이라는 게 보여질 것이다. 그러므로 [선] ΓΔ가 [선] ΔΕ에 대해서, 시간 ΖΗ가 시간 ΗΘ에 대해서 [갖는] 비율과 동일한 비율을 가질 것이 분명하다.</p></div><div n="Prop01-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
한 선분<note n="KOM-1" place="bottom"><p>번역본에는 선으로 나오는데, 현대수학에서 선은 직선, 반직선, 선분, 곡선 등으로 나뉘어 선으로 표기 시 그 뜻이 모호한 측면이 있음</p></note>과 그 선분 위를 등속도 운동하는 점, 그리고 그 선분 위에 있는 두 선분에 대해서, 점이 두 선분을 지나가는 데에 걸리는 시간의 비는 선분의 길이의 비와 같다.</p><p>즉, 점<note n="KOM-2" place="bottom"><p>점이 명시되어 있지 않아 점 $\Pi$로 도입함.</p></note> $\Pi$가 선분 $AB$를 따라 등속도로 움직이고, 그 선분 위에 두 선분 $\Gamma\Delta$, $\Delta$$E$이 주어졌다고 하자. 점 $\Pi$가 선분 $\Gamma\Delta$를 지나가는 데에 걸리는 시간을 $ZH$, 선분 $\Delta$$E$을 지나가는 데에 걸리는 시간을 $H\Theta$라고 하면, 선분 $\Gamma$$\Delta$의 길이와 선분 $\Delta$$E$의 길이의 비는 시간 $ΖΗ$와 시간 $Η\Theta$의 비와 같다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
일반성을 잃지 않고, 선분 $\Gamma\Delta$, $\Delta$$E$을 각각 정수배 하여 만든 선분 $A\Delta$가 선분 $\Delta$$B$ 보다 길다고 하자. $\Gamma\Delta$, $\Delta$$E$을 정수배 한 만큼 $ΖΗ$, $H\Theta$<note n="KOM-3" place="bottom"><p>$\Theta$$H$보다는 순서를 지켜서 $H\Theta$로 표기하는 것이 더 가독성이 높아서 그렇게 표기.</p></note> 를 각각 정수배 한 시간을 $\Lambda$$H$, $HK$라 하자. 그러면 점 $\Pi$가 등속도 운동을 하고 있기 때문에, 점 $\Pi$가 선분 $\Gamma\Delta$와 같은 길이의 선분을 지나가는 데에 걸리는 시간은 $ΖΗ$와 같다. 따라서 점 $\Pi$가 선분 $A\Delta$을 지나가는 데에 걸리는 시간은 $\Lambda$$H$이다.</p><p>같은 방식으로 점 $\Pi$가 선분 $\Delta$$B$를 지나가는 데에 걸리는 시간은 $HK$이다. 이 때, 선분 $A\Delta$가 선분 $\Delta$$B$보다 길기 때문에, 시간 $\Lambda$$H$은 시간 $HK$보다 길다.</p><p>시간 $ΖΗ$의 임의의 정수배가 시간 $H\Theta$의 임의의 정수배보다 길어지는 상황에 대해서도, 선분 $\Gamma\Delta$의 정수배가 선분 $\Delta$$E$의 정수배보다 길어지게 될 것이다. 따라서, 선분 $\Gamma\Delta$의 길이와 선분 $\Delta$$E$의 길이의 비는 시간 $ΖΗ$와 시간 $H\Theta$의 비와 같다.<note n="KOM-4" place="bottom"><p>Eucl. V. Def. 5. 비율이 같음에 대한 정의</p></note></p>
</div></div><div n="Prop02" type="section"><div n="Prop02-ELH"><p n="1">Εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct>  δύο <distinct type="dialect">σαμείων </distinct>ἑκατέρου κατά τινος <distinct type="dialect">γραμμᾶς </distinct>ἐνεχθέντος μὴ <distinct type="dialect">τᾶς αὐτᾶς</distinct>  <emph rend="underlined"><distinct type="dialect">ἰσοταχέως </distinct>αὐτοῦ ἑαυτῷ</emph> <emph rend="underlined">φερομένου</emph> <distinct type="dialect">λαφθέωντι</distinct> ἐν ἑκατέρᾳ <distinct type="dialect">τᾶν  γραμμᾶν </distinct>δύο γραμμαί, <distinct type="dialect">ἇν</distinct> αἵ τε πρῶται ἐν  ἴσοις χρόνοις ὑπὸ τῶν <distinct type="dialect">σαμείων </distinct>διανυέσθων καὶ αἱ  δεύτεραι, τὸν αὐτὸν <distinct type="dialect">ἑξοῦντι </distinct>λόγον <distinct type="dialect">ποτ' ἀλλάλας </distinct>αἱ λαφθεῖσαι γραμμαί.</p><p n="2">Ἔστω κατὰ τᾶς ΑΒ γραμμᾶς ἐνηνεγμένον τι σαμεῖον <emph rend="underlined">ἰσοταχέως</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">αὐτὸ</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">ἑαυτῷ</emph> καὶ ἄλλο κατὰ τᾶς ΚΛ, λελάφθωσαν δὲ ἐν τᾷ ΑΒ δύο αἱ ΓΔ, ΔΕ γραμμαί, καὶ ἐν τᾷ ΚΛ αἱ ΖΗ, ΗΘ, ἐν ἴσῳ δὲ χρόνῳ τὸ κατὰ τᾶς ΑΒ γραμμᾶς ἐνηνεγμένον σαμεῖον τὰν ΓΔ γραμμὰν διαπορευέσθω, ἐν ὅσῳ τὸ ἕτερον κατὰ τᾶς ΚΛ ἐνηνεγμένον τὰν ΖΗ, ὁμοίως δὲ καὶ τὰν ΔΕ γραμμὰν ἐν ἴσῳ διαπορευέσθω τὸ σαμεῖον, ἐν ὅσῳ τὸ ἕτερον τὰν ΗΘ. Δεικτέον ὅτι τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ἁ ΓΔ ποτὶ τὰν ΔΕ, ὃν ἁ ΖΗ ποτὶ τὰν ΗΘ.</p><p n="3">Ἔστω δὴ ὁ χρόνος, ἐν ᾧ τὰν ΓΔ γραμμὰν διεπορεύετο τὸ σαμεῖον, ὁ ΜΝ· ἐν τούτῳ δὴ τῷ χρόνῳ καὶ τὸ ἕτερον σαμεῖον διαπορεύεται τὰν ΖΗ. Πάλιν δὴ καὶ ἐν ᾧ τὰν ΔΕ <distinct type="dialect">γραμμὰν </distinct>διεπορεύετο τὸ <distinct type="dialect">σαμεῖον</distinct>,  ἔστω ὁ ΝΞ χρόνος· ἐν τούτῳ δὴ καὶ τὸ ἕτερον <distinct type="dialect">σαμεῖον </distinct>διαπορεύεται  <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ΗΘ· τὸν αὐτὸν δὴ λόγον <distinct type="dialect">ἑξοῦντι ἅ</distinct> τε ΓΔ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΔΕ  <distinct type="dialect">γραμμάν</distinct>, ὃν ὁ χρόνος ὁ ΜΝ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΝΞ, καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΖΗ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΗΘ, ὃν ὁ χρόνος ὁ ΜΝ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>τὸν ΝΞ. Δῆλον οὖν ὅτι τὸν αὐτὸν <distinct type="dialect">ἔχοντι </distinct>λόγον <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΔ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΔΕ, ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΖΗ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΗΘ.</p></div><div n="Prop02-KOC"><p n="1">만일, 두 점들 각각이 어떤 선을 따라(동일하지  않은 선을 따라 그 자체로 자기 자신과 같은 속도로 움직이면서) 이동하고서, 그 선들 각각에서 두 선들(이것들 중 첫번째 선들은, 두번째 선들도 역시, 그 점들에 의해 같은 시간 동안 완주된다고  하자)이 취해지면, [각 선에서] 그 취해진 선들은 서로에 대해 동일한 비율을 가질 것이다.</p><p n="2">선 ΑΒ를  따라 어떤 점이, 그리고 ΚΛ를 따라 또 다른 점이 그 자체로 자기 자신과 같은 속도로 움직였다고 하자. 한편, [선] ΑΒ 안에  두 선들 ΓΔ, ΔΕ과, [선] ΚΛ 안에 두 선들 ΖΗ, ΗΘ가 취해졌다고 하자. 또, 선 ΑΒ를  따라 움직인 점이 선 ΓΔ 만큼을 통과해 지나가는 데  걸린 그 같은 시간 동안, 선 ΚΛ를 따라 움직인 그 다른 한 [점]은 [선] ΖΗ 만큼을 [통과해 지나갔다]고 하자. 마찬가지로, 선 ΔΕ 만큼을 그 점이 통과해 지나가는 데 걸린 그 같은 [시간] 동안, 그 다른 한 [점]은 [선] ΗΘ 만큼을 [통과해 지나갔다]고 하자. 보여져야만 하는 것은, 선 ΓΔ가 선 ΔΕ에 대해서, 선 ΖΗ가 선 ΗΘ에 대해서 [갖는] 그 비율과 동일한 비율을 갖는다는 것이다.</p><p n="3">그래서 선 ΓΔ 만큼을  그 점이 통과해 지나간 시간을 [시간] ΜΝ라고 하자. 바로 이 시간 동안에  그 다른 한 점도 선 ΖΗ 만큼을 통과해 지나간다. 그래서  다시 선 ΔΕ 만큼을 그 점이 통과해 지나간 [시간]도 시간 ΝΞ라고 하자. 바로 이 [시간] 동안에 그 다른 한 점도 선 ΗΘ 만큼을 통과해 지나간다. 그래서 [선] ΓΔ가 선 ΔΕ에 대해서, 시간 ΜΝ가 [시간] ΝΞ에 대해서 [갖는] 그 비율과 동일한 비율을 가질 것이고, [선] ΖΗ가 [선] ΗΘ에 대해서, 시간 ΜΝ가 [시간] ΝΞ에 대해서 [갖는] 그 비율과 [동일한 비율을 가질 것이다]. 그러므로 [선] ΓΔ가 [선] ΔΕ에 대해서, [선] ΖΗ가 [선] ΗΘ에 대해서 [갖는] 그 비율과 동일한 비율을 갖는다는 것은 분명하다.</p></div><div n="Prop02-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
두 선분과 그 선분 위를 등속도로 움직이는 두 점에 대해서 각 선분마다 정리 1과 같은 상황을 가정하면, 만들어진 선분들의 비는 서로 같다.</p><p>즉, 점 $\Pi$,$P$가 각각 선분 $ΑΒ$,$\Lambda$$K$<note n="KOM-5" place="bottom"><p>$K\Lambda$를 $\Lambda$$K$로 변환</p></note>을 따라 등속도로 움직이고 있고, 선분 $AB$위에 선분 $\Gamma\Delta$,$\Delta$$E$이 선분 $\Lambda$$K$위에 선분 $ΖΗ$,$H\Theta$가 주어져 있다고 하자. 점 $\Pi$,Ρ가 각각 선분 $\Gamma\Delta$,$ΖΗ$를 지나가는 데에 걸리는 시간을 $MN$, 선분 $\Delta$$E$,$H\Theta$를 지나가는 데에 걸리는 시간을 $N\Xi$라고 하면,  선분 $\Gamma\Delta$의 길이와 선분 의 길이의 비는 선분 $ΖΗ$와 선분 $H\Theta$의 비와 같다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
정리 1에 의해  선분 $\Gamma\Delta$의 길이와 선분 $\Delta$$H$의 길이의 비는 시간 $ΜΝ$와 시간 $N\Xi$의 비와 같고,  선분 $ΖΗ$의 길이와 선분 $H\Theta$의 길이의 비 또한 시간 $ΜΝ$와 시간 $N\Xi$의 비와 같다. 따라서,  선분 $\Gamma\Delta$의 길이와 선분 $\Delta$$H$의 길이의 비는 선분 $ΖΗ$와 선분 $H\Theta$의 비와 같다.</p>
</div></div><div n="Prop03" type="section"><div n="Prop03-ELH"><p n="1">Κύκλων δοθέντων ὁποσωνοῦν τῷ πλήθει  δυνατόν ἐστιν εὐθεῖαν λαβεῖν μείζονα <distinct type="dialect">ἐοῦσαν τᾶν </distinct>τῶν  κύκλων <distinct type="dialect">περιφερειᾶν</distinct>.</p><p n="2">Περιγραφέντος γὰρ περὶ ἕκαστον τῶν  κύκλων πολυγώνου δῆλον ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ἐκ <distinct type="dialect">πασᾶν </distinct>συγκειμένα <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>περιμέτρων  εὐθεῖα μείζων <distinct type="dialect">ἐσσεῖται πασᾶν τᾶν </distinct>τῶν κύκλων <distinct type="dialect">περιφερειᾶν</distinct>.</p></div><div n="Prop03-KOC"><p n="1">주어진 원들이 개수가 얼마만큼이든 간에, 그  원들의 원주들보다 더 큰 [한] 직선을 취하는 것이 가능하다.</p><p n="2">왜냐하면 그 원들 각각을 둘러싸는 [한] 다각형이 외접하여 그려졌을 때, 그 [다각형들의] 모든 둘레들로 결합된 직선이 그 원들의 모든 원주들보다 더 클 것이라는 것은 분명하기 때문이다.</p></div><div n="Prop03-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
주어진 원들의 둘레의 길이의 합보다 더 길이가 긴 선분이 반드시 존재한다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
원에 외접하는 다각형은 반드시 존재하고<note n="KOM-6" place="bottom"><p>원에 외접하는 다각형의 존재성에 관해서 논의를 넣어야 하는지...</p></note>, 주어진 원들에 각각 외접하는 다각형의 둘레의 길이는 내접하는 원의 둘레의 길이보다 더 길기 때문에 각 다각형을 이루는 선분들을 이어붙인 선분의 길이가 원들의 둘레의 길이의 합보다 길게 된다.</p></div></div><div n="Prop04" type="section"><div n="Prop04-ELH"><p n="1">Δύο <distinct type="dialect">γραμμᾶν  δοθεισᾶν ἀνισᾶν</distinct>, εὐθείας τε καὶ κύκλου περιφερείας, δυνατόν ἐστι λαβεῖν  εὐθεῖαν <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>μὲν μείζονος <distinct type="dialect">τᾶν δοθεισᾶν γραμμᾶν </distinct>ἐλάσσονα, <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>δὲ ἐλάσσονος μείζονα.</p><p n="2">Ὁσάκις γὰρ <distinct type="dialect">ἁ  ὑπεροχά</distinct>, <distinct type="dialect">ᾇ</distinct> ὑπερέχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> μείζων <distinct type="dialect">γραμμὰ</distinct> <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐλάσσονος, <distinct type="dialect">αὐτὰ ἑαυτᾷ  συντιθεμένα </distinct>ὑπερέξει <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>εὐθείας, εἰς  τοσαῦτα ἴσα <distinct type="dialect">διαιρεθείσας τᾶς</distinct> εὐθείας τὸ ἓν <distinct type="dialect">τμᾶμα </distinct>ἔλασσον <distinct type="dialect">ἐσσεῖται τᾶς ὑπεροχᾶς</distinct>.  Εἰ μὲν οὖν <distinct type="dialect">κα</distinct> ᾖ <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  περιφέρεια μείζων <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> εὐθείας, ἑνὸς <distinct type="dialect">τμάματος</distinct> <distinct type="dialect">ποτιτεθέντος ποτὶ τὰν  </distinct>εὐθεῖαν <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>μὲν ἐλάσσονος <distinct type="dialect">τᾶν δοθεισᾶν </distinct>δῆλον ὡς μείζων ἐσσεῖται, <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>δὲ μείζονος ἐλάσσων·  &lt;<emph rend="underlined">εἰ δέ <distinct type="dialect">κα</distinct> ἐλάσσων, ἑνὸς <distinct type="dialect">τμάματος ποτιτεθέντος ποτὶ τὰν </distinct>περιφέρειαν ὁμοίως <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>μὲν ἐλάσσονος μείζων <distinct type="dialect">ἐσσεῖται</distinct>,  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>δὲ μείζονος ἐλάσσων</emph>·&gt;<note n="ELH-4" place="bottom"><p>add. Heiberg</p></note> καὶ γὰρ  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> <distinct type="dialect">ποτικειμένα </distinct>ἐλάσσων  ἐστὶ <distinct type="dialect">τᾶς ὑπεροχᾶς</distinct>.</p></div><div n="Prop04-KOC"><p n="1">두 개의 부등한 선들([한] 직선과 [한] 원의 원주)이 주어졌을 때, 주어진 선들 중에 더 큰 것보다는 작고, 더 작은 것보다는 큰 [한] 직선을  취하는 것이 가능하다.</p><p n="2">그 이유는 이렇다. 더 큰 선이 더 작은  선을 능가할 때의 그 능가분이 그 자체가 자기 자신에 [여러 번] 더해지면  그 직선을 능가하게 될 그 횟수와 같은 수 만큼으로, 그 직선이 같은 [크기의 절단부]들로 나누어졌을 경우, 그 하나의 절단부가 그 능가분보다 작을 것이다. 그러면 만일 원주가 직선보다  클 경우, 하나의 절단부가 직선에 덧붙여질 때, 주어진 [선]들 중에 더 작은 [선]보다는 더 크지만 더 큰 [선]보다는  더 작을 것이라는 것이 분명하다. &lt;<emph rend="underlined">반면 만일 [원주가 직선보다] 작을 경우, 하나의 절단부가 원주에 덧붙여질 때, 마찬가지로 [주어진 선들 중에] 더 작은 [선]보다는 더 크지만 더 큰 [선]보다는  더 작을 것이다</emph>.&gt; 덧붙여진 [선] 또한<note n="KOC-14" place="bottom"><p>?</p></note> 그 능가분보다 작으니까 말이다.</p></div><div n="Prop04-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
두개의 서로 다른 길이를 가진 선분이 주어졌을 때<note n="KOM-7" place="bottom"><p>하나는 선분으로 다른 하나는 원의 둘레로 주어져 있음</p></note>, 주어진 선분 중 긴 선분보다는 짧고, 짧은 선분보다는 긴 선분은 반드시 존재한다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
두개의 선분 중 긴 선분의 길이가 짧은 선분의 길이를 초과하는 만큼의 길이를 정수배 하여, 짧은 선분의 길이보다 길게 만들 수 있다. 따라서, 초과하는 만큼의 길이를 정수배 한 만큼 짧은 선분을 등분하면, 등분된 것들 중 하나의 길이는 초과하는 만큼의 길이보다 짧다. 그러므로 등분된 선분 중 하나를 짧은 선분과 이어 붙히면, 짧은 선분보다는 길고 긴 선분보다는 짧은 선분이 만들어진다.</p>
</div></div><div n="Prop05" type="section"><div n="Prop05-ELH"><p n="1">Κύκλου δοθέντος καὶ εὐθείας ἐπιψαυούσας  τοῦ κύκλου δυνατόν ἐστιν ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου ἀγαγεῖν εὐθεῖαν ἐπὶ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ἐπιψαύουσαν, ὥστε <distinct type="dialect">τὰν </distinct>μεταξὺ  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐπιψαυούσας καὶ <distinct type="dialect">τᾶς  </distinct>τοῦ κύκλου περιφερείας εὐθεῖαν <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ἐκ  τοῦ κέντρου ἐλάσσονα λόγον ἔχειν ἢ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> περιφέρεια  τοῦ κύκλου <distinct type="dialect">ἁ</distinct> μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς  ἁφᾶς</distinct> καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>διαχθείσας <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>δοθεῖσαν ὁποιανοῦν κύκλου περιφέρειαν.</p><p n="2">Δεδόσθω κύκλος ὁ ΑΒΓ, κέντρον δὲ αὐτοῦ  τὸ Κ, καὶ ἐπιψαυέτω τοῦ κύκλου <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΔΖ κατὰ τὸ Β,  δεδόσθω δὲ καὶ κύκλου περιφέρεια ὁποιαοῦν· δυνατὸν δέ ἐστι <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> δοθείσας περιφερείας λαβεῖν τινα εὐθεῖαν μείζονα,  καὶ ἔστω <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ε εὐθεῖα μείζων <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>δοθείσας περιφερείας· <distinct type="dialect">ἄχθω</distinct>  δὲ ἀπὸ τοῦ Κ κέντρου παρὰ <distinct type="dialect">τὰν</distinct> ΔΖ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΑΗ, καὶ κείσθω <distinct type="dialect">ἁ </distinct>ΗΘ  <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ</distinct> Ε <emph rend="underlined">νεύουσα</emph> ἐπὶ τὸ Β. Ἀπὸ δὴ τοῦ Κ  κέντρου ἐπὶ τὸ Θ ἐπιζευχθεῖσα ἐκβεβλήσθω· τὸν αὐτὸν δὴ λόγον ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΘΖ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΘΚ, ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΒΘ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΘΗ. <distinct type="dialect">Ἁ</distinct> ἄρα ΖΘ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΘΚ ἐλάσσονα  λόγον ἔχει τοῦ ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΒΘ περιφέρεια <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>δοθεῖσαν περιφέρειαν, διότι <distinct type="dialect">ἁ</distinct> μὲν ΒΘ εὐθεῖα ἐλάσσων ἐστὶ τᾶς ΒΘ περιφερείας, <distinct type="dialect">ἁ </distinct>δὲ ΘΗ μείζων  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>δοθείσας περιφερείας· ἐλάσσονα οὖν λόγον ἔχει  καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΖΘ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ἐκ  τοῦ κέντρου ἢ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΒΘ περιφέρεια <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>δοθεῖσαν περιφέρειαν.</p></div><div n="Prop05-KOC"><p n="1">한 원과 그 원에 접하는 한 직선이 주어지면, 그 원의 중심으로부터 그  접선까지 한 직선을 다음과 같이 되도록 긋는 것이 가능하다. 그 접선과 그 원의 원주 사이에 있는  직선이 그 원의 반지름에 대해서, 그 접점과 [거기를] 통과해 그어진 선 사이에 있는 그 원의 그 원주가 한 원의 주어진 <emph rend="underlined">얼마만한</emph> 원주에 대해서든  갖는 비율보다 더 작은 비율을 갖도록 말이다.</p><p n="2">한 원 ΑΒΓ가 주어졌다고 하고, 그것의 중심은 Κ라고 하자. 그리고 [선] ΔΖ가 [점] Β에서 그 원에 접하게 하자. 또한 한 원의 원주도 얼마만하든지<note n="KOC-15" place="bottom"><p>북한어?</p></note> 간에 주어졌다고 하자. 그런데 <emph rend="underlined">그</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">주어진</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">원주보다</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">더</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">큰</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">어떤</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">직선을</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">취하는</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">것이</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">가능하고</emph>,<note n="KOC-16" place="bottom"><p>정리 3에 의해</p></note> 직선 Ε가 그 주어진 원주보다 더 크다고 하자. 그리고 중심 Κ<emph rend="underlined">로부터</emph><note n="KOC-17" place="bottom"><p>‘통과하여(διά)’가 더 좋았을 표현?</p></note> 선 ΔΖ와 <emph rend="underlined">평행하게</emph><note n="KOC-18" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 나란히</p></note> 선 ΑΗ가 그어졌다고 하고, 선 Ε과 [길이가] 같은 선 ΗΘ가 <emph rend="underlined">[</emph><emph rend="underlined">점</emph><emph rend="underlined">] Β</emph><emph rend="underlined">를</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">향해</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">기울어져</emph><note n="KOC-19" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. 만일 연장되면 점 Β를 통과해 지나갈 수 있도록 기울어져</p></note> 놓여 있게 하자. 그래서 중심 Κ로부터 [점] Θ까지 연결된 선이 나오게 하자. 그러면 선 ΘΖ는 선 ΘΚ에 대해서, 선 ΒΘ가 ΘΗ에 대해서 [갖는] 비율과 동일한 비율을 갖는다. 그러므로 선 ΖΘ는 선 ΘΚ에 대해서, 원주 ΒΘ가 그 주어진 원주에 대해서 [갖는] 비율보다 더 작은 비율을 갖는다. 왜냐하면 직선 ΒΘ는 <emph rend="underlined">원주</emph><note n="KOC-20" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. 호(弧, arc)</p></note> ΒΘ보다 더 작고, 선 ΘΗ는 그 주어진 원주보다 더 크기 때문이다. 그러면 선 ΖΘ는 또한 반지름에 대해서, 원주 ΒΘ가 그 주어진 원주에 대해서 [갖는] 비율보다 더 작은 비율을 갖는다.</p></div><div n="Prop05-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
두 원<note n="KOM-9" place="bottom"><p>원문에는 원이 하나지만, 비에 등장하는 원주를 나타낼 원이 필요하다고 생각하여 도입</p></note>과 두 원 중 하나에 접하는 직선이 주어졌을 때, 다음 조건을 만족하는 선분은 항상 존재한다.
    - 원의 중심과 접선 위의 점을 양 끝점으로 하고, 선분이 원과의 교점에 의해 나눠질 때, 반지름과 반지름이 아닌 부분의 비가 접접과 교점을 잇는 작은 호와 또 다른 원의 둘레와의 비보다 작다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
두 원 $\Sigma_1$,$\Sigma_2$<note n="KOM-10" place="bottom"><p>본문에는 $AB\Gamma$로 한 원이 주어져 있고, 다른 원은 주어져 있지 않으나, 점 $A$의 위치와 편의를 고려하여, 두 원을 따로 명시함</p></note>가 주어져 있고, 정리 3에 의해 $\Sigma_2$의 둘레보다 더 긴 선분이 존재하므로 그 선분을 $E$ 라고 하자. 원 $\Sigma_1$위의 한 점 $B$에서 접하는 직선에 대해서, $\Sigma_1$의 중심$K$를 지나고, 접선에 평행한 직선이 원과 만나는 점 중 한 점을 $A$라 하자. 이때 직선 $AK$위에 점 $B$와 이은 선분이 원과 점 $\Theta$에서 만나고, 길이가 $E$와 같도록 점 $H$를 잡는다. 직선 $K\Theta$가 접선과 만나는 점을 $Z$라 하면, 선분 $Z\Theta$<note n="KOM-11" place="bottom"><p>$\Theta Z$에서 변환</p></note>와 선분 $\Theta$$K$의 길이 비는 선분 $B\Theta$와 선분 $\Theta$$H$의 길이 비와 같다.<note n="KOM-12" place="bottom"><p>증명을 적어야 할 것 같다.</p></note> 따라서, 선분 $Z\Theta$와 선분 반지름의 길이 비는 원주 $B\Theta$와 원 $\Sigma_2$의 둘레의 길이 비보다 작다.<note n="KOM-13" place="bottom"><p>선분 $B\Theta$는 원주 $B\Theta$보다 작고, 선분 $\Theta$$H$는 원 $\Sigma_2$의 둘레보다 크기 때문</p></note></p>
</div></div><div n="Prop06" type="section"><div n="Prop06-ELH"><p n="1">Κύκλου δοθέντος καὶ ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">γραμμᾶς</distinct> ἐλάσσονος <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>διαμέτρου  δυνατὸν ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν</distinct>  περιφέρειαν αὐτοῦ <emph rend="underlined"><distinct type="dialect">ποτιβαλεῖν</distinct></emph> εὐθεῖαν τέμνουσαν <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ἐν  τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομέναν γραμμάν</distinct>, <emph rend="underlined">ὥστε</emph> <distinct type="dialect">τὰν ἀπολαφθεῖσαν</distinct> εὐθεῖαν μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>περιφερείας καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>εὐθείας  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας  ποτὶ τὰν </distinct>ἐπιζευχθεῖσαν ἀπὸ τοῦ πέρατος <distinct type="dialect">τᾶς <emph rend="underlined">ποτιπεσούσας</emph>  </distinct>τοῦ ἐπὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>περιφερείας <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> τὸ ἕτερον πέρας <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν  τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας </distinct>εὐθείας τὸν ταχθέντα λόγον <emph rend="underlined">ἔχειν</emph>,  εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct> ὁ δοθεὶς λόγος ἐλάσσων ᾖ τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ </distinct>ἡμίσεια <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν τῷ κύκλῳ  <distinct type="dialect">δεδομένας ποτὶ τὰν</distinct> ἀπὸ τοῦ κέντρου κάθετον ἐπ'  <distinct type="dialect">αὐτὰν ἀγμέναν</distinct>.</p><p n="2">Δεδόσθω κύκλος ὁ ΑΒΓ, κέντρον δὲ αὐτοῦ  τὸ Κ, καὶ ἐν αὐτῷ δεδόσθω εὐθεῖα ἐλάσσων <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>διαμέτρου  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΑ, καὶ λόγος, ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> Η, ἐλάσσων  τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΘ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct>  <distinct type="dialect">τὰν</distinct> ΚΘ, καθέτου <distinct type="dialect">ἐούσας</distinct>  <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> ΚΘ· ἄχθω δὲ ἀπὸ τοῦ κέντρου παρὰ <distinct type="dialect">τὰν</distinct> ΑΓ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΝ καὶ <distinct type="dialect">τᾷ</distinct> ΚΓ πρὸς ὀρθὰς <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΓΛ· ὁμοῖα δή ἐστι τὰ ΓΘΚ, ΓΚΛ τρίγωνα. Ἔστιν οὖν ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΓΘ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΘΚ οὕτως <distinct type="dialect">ἁ  </distinct>ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν</distinct> ΓΛ· ἐλάσσονα ἄρα λόγον ἔχει  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>Η ἢ  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΓΛ.  Ὃν δὴ λόγον ἔχει <distinct type="dialect">ἁ </distinct>Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ  τὰν </distinct>Η, τοῦτον ἐχέτω ἁ ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> μείζονα <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΓΛ. Ἐχέτω ποτὶ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ΒΝ,  <emph rend="underlined">κείσθω</emph> δὲ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΒΝ μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>περιφερείας καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>εὐθείας  διὰ τοῦ Γ· δυνατὸν δέ ἐστιν οὕτως τέμνειν· καὶ πεσεῖται ἐκτός, ἐπεὶ μείζων ἐστὶν  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΓΛ. Ἐπεὶ οὖν <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΚΒ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΒΝ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ὃν<distinct type="dialect"> ἁ </distinct>Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>Η, καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΕΒ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΒΓ τὸν αὐτὸν  ἕξει λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ  </distinct>Η.</p></div><div n="Prop06-KOC"><p n="1">한 원과 그 원 안에 그 [원의] 지름보다 더 작은 한 선<note n="KOC-21" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. 현</p></note>이  주어지면, 그 원의 중심으로부터 그 [원]의 원주<emph rend="teal">를 향해</emph>, 그  원 안에 주어진 그 선을 자르는 한 직선을 연장해서, 그 원주와 그 원 안에 주어진 그 직선 사이에 <emph rend="underlined">취해진</emph><note n="KOC-22" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph> [연장된 그 직선으로부터] 취해진</p></note> 직선이, <emph rend="underlined">연장되어 [그 원주와] 만난<note n="KOC-23" place="bottom"><p><emph rend="teal">대안 번역은?</emph></p></note></emph> 그 직선의 그 원주 상<emph rend="teal">에 있는</emph> 끝[점]으로부터 그 원 안에 주어진 그 직선의 다른 끝[점]<emph rend="teal">과</emph> 연결된  선에 대해서, <emph rend="teal">[</emph><emph rend="teal">다음과 같이]</emph> 설정된 비율을 갖도록 하는 것이 가능하다. 그 원 안에 주어진 그  선의 절반[의 선]이, 그  [원의] 중심으로부터 그 [주어진] 선에 수직으로 그어진 [선]에 대해서  갖는 비율보다, 주어진 그 비율이 더 작을 경우에 말이다.</p><p n="2">한 원 ΑΒΓ가  주어졌다고 하고, 그것의 중심은 Κ[라고 하자]. 그리고 그 원 안에 지름보다 더 작은 한 직선 ΓΑ가 주어졌다고 하자. 그리고 선 Ζ가 [선] Η에 대해서 갖는 비율이, 선 ΓΘ가 선 ΚΘ(선 ΚΘ는 <emph rend="underlined">수직</emph><emph rend="underlined">[</emph><emph rend="underlined">인</emph><note n="KOC-24" place="bottom"><p><emph rend="italic"><emph rend="teal">sc.</emph></emph> [직선 ΓΑ에] 수직인</p></note> 선]이다)에 대해서 갖는 비율보다 더 작게 [주어졌다고 하자]. 그 [원의] 중심으로부터 선 ΑΓ와 평행하게 선 ΚΝ가, 그리고 선 ΚΓ에 직각으로 선 ΓΛ가 그어졌다고 하자. 자, 이제 삼각형들 ΓΘΚ와 ΓΚΛ는 닮았다. 그러면 선 ΓΘ가 선 ΘΚ에 대해서와 마찬가지로 선 ΚΓ가 선 ΓΛ에 대해서 [동일한 비율을 갖는다]. 그러므로 선 Ζ가 선 Η에 대해서 선 ΚΓ가 선 ΓΛ에 대해서 [갖는 비율]보다 더 작은 비율을 갖는다. 자, 이제 선 Ζ가 선 Η에 대해서 갖는 비율을 선 ΚΓ가 선 ΓΛ보다 더 큰 [한 선]에 대해서 갖게 하자. [그 비율을] [선 ΚΓ가] 선 ΒΝ에 대해서 갖게 하자. 그런데 선 ΒΝ가 그 원주와 <emph rend="underlined">그</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">직선</emph><note n="KOC-25" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph> 선 ΚΝ</p></note> 사이에 [점] Γ를 통과해서 놓여 있게 하자. 이렇게 <emph rend="underlined">자르는</emph><note n="KOC-26" place="bottom"><p><emph rend="teal"> [</emph><emph rend="teal">무엇을] 자르는?</emph></p></note> 것은 가능하다. 그리고 [선 ΒΝ는] 선 ΓΛ보다 크기 때문에 <emph rend="underlined">바깥에</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">떨어질</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">것이다</emph>.<note n="KOC-27" place="bottom"><p>무엇의 바깥에? 대안 번역은?</p></note> 그러면 선 ΚΒ는 [선] ΒΝ에 대해서 선 Ζ가 [선] Η에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖기 때문에, 선 ΕΒ도 [선] ΒΓ에 대해서 선 Ζ가 [선] Η에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 가질 것이다.</p></div><div n="Prop06-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
한 원과 그 원 안의 현<note n="KOM-14" place="bottom"><p>원의 지름보다 더 작은 선으로 번역됨</p></note>에 대하여 다음 조건을 만족하는 비를 만드는 것이 가능하다.
    - 현의 길이의 절반과 원의 중심에서 현에 내린 수선의 길이의 비보다 원의 중심과 원주 위의 점을 끝 점으로 하는 선분이 주어진 현과 교점을 갖도록 하는 원주 위의 점에 대해서 원주 위의 점과 교점을 잇는 선분의 길이와 원주 위의 점과 현의 한 끝점을 잇는 선분의 길이의 비가 더 작다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
중심이 $K$인 원 $\Sigma$ 위에 현 $A\Gamma$가 주어져 있다고 하자. 중심에서 현에 내린 수선의 발을 $\Theta$라 하고, 선분 $\Gamma\Theta$의 길이가 선분 $\Theta$$K$의 길이에 대해서 갖는 비율보다 더 작은 비를 갖는 선분 $Z$, $H$가 주어져 있다고 하자. 원의 중심에서 $\Gamma$가 있는 방향으로 현과 평행한 선분 $KN$를 선분 $N\Gamma$의 연장선이 원과 만나는 점 $B$에 대해 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $BN$의 길이의 비가 $Z$와 $H$의 비와 같도록 $B$를 잡고 $\Gamma$에서의 접선과 선분 $KN$의 교점을 $\Lambda$라 하자.<note n="KOM-15" place="bottom"><p>$Z$와 $H$의 비가 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비보다 작으므로 $B$가 반드시 존재한다</p></note> 그러면, 삼각형 $\Gamma\Theta$$K$와 $K\Gamma\Lambda$는 닮음 관계에 있다. 따라서 선분 $\Gamma\Theta$의 길이와 선분 $\Theta$$K$의 길이의 비는 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비와 같다. 따라서 $Z$와 $H$의 비는 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비보다 작다. 선분 $K\Gamma$의 길이는 선분 $KB$의 길이와 같고, 선분 $KB$와 선분 $A\Gamma$의 교점을 $E$라 하면, 삼각형 $BKN$은 $BE\Gamma$는 닮음 관계에 있으므로, 선분 $BE$의 길이와 선분 $B\Gamma$의 길이의 원하는 비를 얻는다.</p>
</div></div><div n="Prop07" type="section"><div n="Prop07-ELH"><p n="1">Τῶν αὐτῶν δεδομένων καὶ <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> ἐν τῷ κύκλῳ εὐθείας <distinct type="dialect">ἐκβεβλημένας  </distinct>δυνατόν ἐστιν ἀπὸ τοῦ κέντρου <distinct type="dialect">ποτιβαλεῖν</distinct>  <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν ἐκβεβλημέναν</distinct>, <emph rend="underlined">ὥστε</emph> <distinct type="dialect">τὰν </distinct>μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς</distinct>  περιφερείας καὶ <distinct type="dialect">τᾶς ἐκβεβλημένας ποτὶ τὰν </distinct>ἐπιζευχθεῖσαν  ἀπὸ τοῦ πέρατος <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> <distinct type="dialect">ἐναπολαφθείσας  </distinct>ποτὶ τὸ πέρας <distinct type="dialect">τᾶς ἐκβεβλημένας</distinct> τὸν ταχθέντα  λόγον <emph rend="underlined">ἔχειν</emph>, εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct> ὁ δοθεὶς λόγος μείζων  ᾖ τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ἡμίσεια <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας  ποτὶ τὰν </distinct>ἀπὸ τοῦ κέντρου κάθετον ἐπ' <distinct type="dialect">αὐτὰν ἀγμέναν</distinct>.</p><p n="2">Δεδόσθω τὰ αὐτά, καὶ ἔστω <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">γραμμὰ</distinct> <distinct type="dialect">ἐκβεβλημένα</distinct>, ὁ δὲ δοθεὶς λόγος ἔστω, ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ </distinct>Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>Η, μείζων  τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΘ <distinct type="dialect">ποτὶ  τὰν </distinct>ΘΚ· μείζων οὖν <distinct type="dialect">ἐσσεῖται </distinct>καὶ τοῦ ὃν ἔχει  <distinct type="dialect">ἁ </distinct>ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΓΛ. Ὃν  δὴ λόγον ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ ποτὶ Η, τοῦτον ἕξει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΓ ποτὶ ἐλάσσονα <distinct type="dialect">τᾶς</distinct>  ΓΛ. Ἐχέτω ποτὶ ΙΝ <emph rend="underlined">νεύουσαν ἐπὶ</emph> τὸ Γ· δυνατὸν δέ ἐστιν οὕτως τέμνειν·  καὶ πεσεῖται ἐντὸς <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> ΓΛ, ἐπειδὴ ἐλάσσων ἐστὶ  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΓΛ. Ἐπεὶ οὖν τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΙΝ ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> Η, καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΕΙ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΙΓ τὸν αὐτὸν  ἕξει λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ  τὰν </distinct>Η.</p></div><div n="Prop07-KOC"><p n="1"><emph rend="underlined">동일한 것들</emph><note n="KOC-28" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph> ‘정리 6’에서와 동일한 것들, 즉 한 원과 그 원 안에 그 [원의] 지름보다더 작은 한 선</p></note>이 주어지고 <emph rend="underlined">그 원 안의 그 직선</emph><note n="KOC-29" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph>그 원 안에 그 [원의] 지름보다 더 작은 한 선</p></note>이  <emph rend="underlined">밖으로</emph><note n="KOC-30" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph>원 밖으로</p></note> 연장되면, <emph rend="underlined">밖으로 연장된 그 직선을 향해 그 중심으로부터</emph><note n="KOC-31" place="bottom"><p><emph rend="italic">cf.</emph> ‘<emph rend="underlined">중심으로부터 밖으로</emph> 연장된 그 직선을 향해서’로 오해되는 것을피하기 위해</p></note> [한 직선을] 연장해서, 그 원주와  밖으로 연장된 그 [직선] 사이에 있는 [선]이, <emph rend="underlined">그 안에서 취해진 </emph><emph rend="underlined">[</emph><emph rend="underlined">선]</emph><note n="KOC-32" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph>그 [원] 안에서, [그 중심으로부터 연장된 그 직선으로부터] 취해진</p></note>의 끝[점]으로부터, 밖으로 연장된 그 [직선]의 끝[점]과 연결된 [선]에 대해서, [다음과 같이] 설정된 비율을 갖도록 하는 것이 가능하다. 그 원 안에 주어진 그 선의 절반[의 선]이, 그 [원의] 중심으로부터 그 [주어진] 선에 수직으로 그어진 [선]에 대해서 갖는 비율보다, 주어진 그 비율이 더 클 경우에 말이다.</p><p n="2"><emph rend="underlined">동일한 것들</emph><note n="KOC-33" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc.</emph>‘정리 6’의 증명에서와 동일한것들</p></note>이 주어졌다고 하고, 그 원 안의 그  선이 연장되어 있다고 하자. 그 주어진 비율(선 Ζ가 선 Η에 대해서 갖는 [비율])이 선 ΓΘ가 선 ΘΚ에 대해서 갖는 비율보다 크다고 하자. 그러면 그 [비율]은 선 ΚΓ가 [선] ΓΛ에 대해서 갖는 비율보다도  클 것이다. 그래서 선 Ζ가  [선] Η에  대해서 갖는 이 비율을 선 ΚΓ가 선 ΓΛ보다 더 작은 선에 대해서 가질 것이다. [그 비율을] [선 ΚΓ가] [점] Γ를 향해 기울어져 있는 [선] ΙΝ에 대해서 갖게 하자. <emph rend="underlined">이렇게</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">자르는</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">것</emph>이 가능하다. 그리고 [선 ΙΝ]는 선 ΓΛ보다 작기 때문에 선 ΓΛ의 안쪽에 떨어질 것이다. 그러면 선 ΚΓ가 [선] ΙΝ에 대해서, 선 Ζ가 선 Η에 대해서 갖는 비율과 동일한 비율을 갖기 때문에, 선 ΕΙ도 [선] ΙΓ에 대해서, 선 Ζ가 선 Η에 대해 갖는 비율과 동일한 비율을 가질 것이다.</p></div><div n="Prop07-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
한 원과 그 원 안에 현이 주어지고, 그 현의 연장선과 원의 중심으로부터 현의 연장된 부분까지 선분을 그으면 다음과 같은 비를 만드는 것이 가능하다.
    - 현의 길이의 절반과 원의 중심에서 현에 내린 수선의 길이의 비보다 현이 연장된 부분의 점과 선분과 원의 교점을 잇는 선분의 길이와, 선분이 원에 의해 나눠지는 부분 중 반지름이 아닌 부분의 길이의 비가 더 크다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
중심이 $K$인 원 $\Sigma$ 위에 현 $A\Gamma$가 주어져 있다고 하자. 중심에서 현에 내린 수선의 발을 $\Theta$라 하고, 선분 $\Gamma\Theta$의 길이가 선분 $\Theta$$K$의 길이에 대해서 갖는 비율보다 더 큰 비를 갖는 선분 $Z$, $H$가 주어져 있다고 하자. $\Gamma$에서의 접선과 원의 중심에서 현과 평행한 방향으로의 연장선이 만나는 점을 $\Lambda$라 하면 $Z$와 $H$의 비는 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비보다 크다. 선분 $K\Lambda$ 위의 점 $N$에 대하여 선분 $\Gamma N$와 원의 교점을 $I$라 할때, $Z$와 $H$의 비와 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $IN$의 길이의 비가 같도록 $N$를 잡고<note n="KOM-16" place="bottom"><p>$Z$와 $H$의 비가 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비보다 크므로 $N$와 $I$가 반드시 존재한다</p></note> $KI$의 연장선이 현의 연장선과 만나는 점을 $E$이라 하자. 그러면, 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $IN$의 길이의 비는 선분 $KI$의 길이와 선분 $IN$의 길이의 비와 같고, 이는 선분 $EI$의 길이와 선분 $I\Gamma$의 길이의 비와 같으므로 원하는 비를 얻는다.</p>
</div></div><div n="Prop08" type="section"><div n="Prop08-ELH"><p n="1">Κύκλου δοθέντος καὶ ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">γραμμᾶς </distinct>ἐλάσσονος <distinct type="dialect">τᾶς</distinct>  διαμέτρου καὶ <distinct type="dialect">ἄλλας</distinct> ἐπιψαυούσας τοῦ κύκλου κατὰ  τὸ πέρας <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας </distinct>δυνατὸν ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου <distinct type="dialect">ποτιβαλεῖν </distinct>τινα εὐθεῖαν <distinct type="dialect">ποτὶ  τὰν </distinct>εὐθεῖαν, ὥστε <distinct type="dialect">τὰν</distinct> <distinct type="dialect">ἀπολαφθεῖσαν</distinct> ἀπ' <distinct type="dialect">αὐτᾶς </distinct>μεταξὺ  <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>τοῦ κύκλου περιφερείας καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας  γραμμᾶς ποτὶ τὰν ἀπολαφθεῖσαν </distinct>ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς ἐπιψαυούσας  </distinct>τὸν ταχθέντα λόγον ἔχειν, εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct> ὁ δοθεὶς  λόγος ἐλάσσων ᾖ τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ἡμίσεια <distinct type="dialect">τᾶς</distinct> ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας  ποτὶ τὰν </distinct>ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου κάθετον ἐπ' <distinct type="dialect">αὐτὰν ἀγμέναν</distinct>.</p><p n="2">Ἔστω κύκλος δεδομένος ὁ ΑΒΓΔ, καὶ ἐν  τῷ κύκλῳ εὐθεῖα δεδόσθω ἐλάσσων <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>διαμέτρου <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΑ, καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΛ ἐπιψαυέτω  τοῦ κύκλου κατὰ τὸ Γ, καὶ λόγος, ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> Η, ἐλάσσων τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΓΘ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΘΚ· <distinct type="dialect">ἐσσεῖται </distinct>δὴ  ἐλάσσων καὶ τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ </distinct>ΓΚ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΓΛ, εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct> παράλληλος  ἀχθῇ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΛ <distinct type="dialect">τᾷ </distinct>ΘΓ·  ἐχέτω δὴ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΓΞ  τὸν αὐτὸν λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ ποτὶ Η· μείζων δή ἐστιν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΓΛ. Γεγράφθω κύκλου περιφέρεια περὶ τὰ Κ, Λ, Ξ. Ἐπεὶ  οὖν ἐστι μείζων <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">τᾶς  </distinct>ΓΛ, <distinct type="dialect">καὶ ποτ' ὀρθάς ἐντι ἀλλάλαις αἱ</distinct> ΚΓ,  ΞΛ, δυνατόν ἐστι τᾷ ΜΓ ἴσαν ἄλλαν <distinct type="dialect">θέμεν </distinct>τὰν ΙΝ  <emph rend="underlined">νεύουσαν ἐπὶ</emph> τὸ Κ.</p><p n="3">Τὸ δὴ περιεχόμενον ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΞΙΛ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΚΕ, ΙΛ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΙ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΚΕ, καὶ τὸ ὑπὸ  <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΚΙΝ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>τὸ  ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΚΙ, ΓΛ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΙΝ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΓΛ· ὥστε καὶ  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΙΝ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΓΛ ἐστὶν  ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΙ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΚΕ·  ὥστε καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΜ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct>  ΓΛ καὶ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct>  ΚΓ καὶ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΚΒ ἐστὶν ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΙ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΚΕ, καὶ <distinct type="dialect">λοιπὰ</distinct> <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΙΓ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΒΕ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΓΚ καὶ ὃν  <distinct type="dialect">ἁ </distinct>Η <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> Ζ. Πέπτωκεν  οὖν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΝ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ἐπιψαύουσαν,  καὶ ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>περιφερείας  καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>εὐθείας <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΒΕ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν ἀπολαφθεῖσαν </distinct>ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐπιψαυούσας τὸν αὐτὸν λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>Η.</p></div><div n="Prop08-KOC"><p n="1">한 원과 그 원 안에 그 지름보다 작은 선이 [주어지고], 그 원 안에 주어진 선의 끝에서 그 원과 접하는 다른 선이 주어졌을 때, 그  원의 중심으로부터 어떤 직선을 [주어진] 그 직선을 향해 연장해서, 그 원의 원주와  그 원 안에 주어진 선 사이에서 그 [연장된] 직선으로부터 취해진 [선]이, 그 접선으로부터 취해진 [선]에 대해서 [다음과 같이] 설정된 비율을 갖도록 하는 것이 가능하다. 그 원 안에 주어진 선의 절반[의 선]이, 그 원의 중심으로부터 그  [주어진 선]에 수직으로 그어진 선에 대해서 갖는  비율보다, 주어진 비율이 더 작은 경우에 말이다.</p><p n="2">원 ΑΒΓΔ가 주어졌다고 하고, 그 원 안에 그 지름보다 더 작은 한 직선 ΓΑ가 주어졌다고 하자. 선 ΞΛ가 점 Γ에서 그 원에 접하게 하자. 선 Ζ가 선 Η에 대해서 갖는 비율이, 선 ΓΘ가 선 ΘΚ에 대해서 갖는 비율보다 작다[고 하자]. 그래서 그 [비율]은, 선 ΚΛ가 선 ΘΓ에 평행하게 그어진 경우, 선 ΓΚ가 선 ΓΛ에 대해서 갖는 비율보다도 작을 것이다. <emph rend="underlined">자,</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">이제</emph><note n="KOC-34" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 그래서</p></note> 선 ΚΓ가 [선] ΓΞ에 대해서, 선 Ζ가 [선] Η에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖도록 하자. 그래서 선 ΞΓ는 선ΓΛ보다 크다. [점] Κ, Λ, Ξ을 둘러, 한 원의 원주가 그려졌다고 하자. 그러면 선 ΞΓ는 선 ΓΛ보다 크고, 선 ΚΓ, 선 ΞΛ가 서로 직각이기 때문에, 선 ΜΓ와 [길이가] 같은 다른 한 선 ΙΝ를 Κ를 향해 기울어져 있게 놓는 것이 가능하다.</p><p n="3">그래서 ΞΙΛ<emph rend="underlined">에</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">의해서</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">둘러싸인</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">[</emph><emph rend="underlined">직사각형]</emph>은<note n="KOC-35" place="bottom"><p>‘선 A와 선 B에 의해서 둘러싸인 [직사각형]’은‘선 A와 선 B가직각으로 만나 두 변을 이루는 [가상의] 직사각형이 갖는넓이’를, 다시 말해 선A의 길이와 선 B의 길이를 곱한 값을 가리킨다.</p></note> 선 ΚΕ, 선ΙΛ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]에 대해서, 선 ΞΙ가 [선] ΚΕ에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖고, 선 ΚΙΝ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]은 선 ΚΙ, 선 ΓΛ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]에 대해서, 선 ΙΝ이 [선] ΓΛ에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖는다. 따라서 선 ΙΝ가 [선] ΓΛ에 대해서 [갖는 비(比)는] 또한, 선 ΞΙ가 [선] ΚΕ에 대해서 [갖는 비]와 똑같다. 따라서 선 ΓΜ는 [선] ΓΛ에 대해서 [갖는 비]와, 선 ΞΓ가 [선] ΚΓ에 대해서, 즉 [선] ΚΒ에 대해서 [갖는 비]는 선 ΞΙ이 선 ΚΕ에 대해서 [갖는 비]와 똑같고, 남아 있는 선 ΙΓ는 선 ΒΕ에 대해서, 선 ΞΓ가 선 ΓΚ에 대해서, 즉 선 Η가 [선] Ζ에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖는다. 그러면 선 ΚΝ는 그 접선을 향해(?) 떨어졌고, 그 원주와 그 직선 사이에 있는 선 ΒΕ는 그 접선으로부터 취해진 그 선에 대해서, 선 Ζ가 선 Η에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖는다.</p></div><div n="Prop08-KOM"><p><emph rend="boldface">정리. </emph>
한 원과 그 원 안에 현이 주어지고, 중심에서 현 위의 한 점을 향해 직선을 그으면 다음과 같은 비를 만드는 것이 가능하다.
    - 현의 길이의 절반과 원의 중심에서 현에 내린 수선의 길이의 비보다 중심에서 그은 직선이 각각 원, 현과 만나는 두 점을 이은 선분의 길이와, 그 선분과 가까운 현의 끝 점과 그 점에서의 접선과 중심에서 그은 직선이 만나는 점을 이은 선분의 길이의 비가 더 작다.</p>
<p><emph rend="boldface">증명. </emph>
중심이 $K$인 원 $\Sigma_1$ 위에 현 $A\Gamma$가 주어져 있다고 하자. 중심에서 현에 내린 수선의 발을 $\Theta$라 하고, 선분 $\Gamma\Theta$의 길이가 선분 $\Theta$$K$의 길이에 대해서 갖는 비율보다 더 큰 작은 비를 갖는 선분 $Z$, $H$가 주어져 있다고 하자. $\Gamma$에서의 접선과 원의 중심에서 현과 평행한 방향으로의 연장선이 만나는 점을 $\Lambda$라 하면 $Z$와 $H$의 비는 선분 $K\Gamma$의 길이와 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비보다 작다. 접점을 기준으로 $\Lambda$의 반대편에 있는 접선 위의 점 $\Xi$에 대해 선분 $\Gamma K$의 길이와 선분 $\Xi\Gamma$의 길이의 비가 $Z$와 $H$의 비와 같도록 $\Xi$를 잡으면, $\Gamma\Xi$는 $\Gamma\Lambda$보다 길다. $K$, $\Lambda$, $\Xi$를 지나는 원을 $\Sigma_2$라 하고 직선 $K\Gamma$와 원 $\Sigma_2$의 교점을 $M$이라 하자. 원 $\Sigma_2$ 위의 점 $N$과, 접선과 선분 $KN$의 교점 $I$에 대해서 선분 $M\Gamma$의 길이와 선분 $IN$의 길이가 같도록 $N$을 $M$보다 위쪽에 잡을 수 있다.<note n="KOM-17" place="bottom"><p>$\Gamma\Xi$는 $\Gamma\Lambda$보다 길고, $\Xi\Lambda$와 $KM$가 직교하기 때문에 $N$이 반드시 존재한다.</p></note></p><p>선분 $\Gamma\Lambda$의 길이와 선분 $IN$의 길이의 비는 선분 $EK$의 길이와 선분 $\Xi I$의 길이의 비와 같으므로 이는 선분 $\Gamma\Lambda$의 길이의 비와 선분 $M\Gamma$의 길이의 비와 같다. 또한 이는 선분 $\Gamma K$의 길이와 선분 $\Xi\Gamma$의 길이의 비와 같으므로 선분 $EK$의 길이와 선분 $\Xi I$의 길이의 비는 선분 $BK$의 길이와 선분 $\Xi\Gamma$의 길이의 비와 같다. 따라서 선분 $BE$의 길이와 선분 $I\Gamma$의 길이의 원하는 비를 얻는다.</p>
</div></div><div n="Prop09" type="section"><div n="Prop09-ELH"><p n="1">Τῶν αὐτῶν δεδομένων καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας  γραμμᾶς ἐκβεβλημένας </distinct>δυνατὸν ἀπὸ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου <distinct type="dialect">ποτιβαλεῖν ποτὶ τὰν ἐκβεβλημέναν </distinct>εὐθεῖαν, ὥστε <distinct type="dialect">τὰν</distinct> μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>περιφερείας  καὶ <distinct type="dialect">τᾶς ἐκβεβλημένας ποτὶ τὰν ἀπολαφθεῖσαν </distinct>ἀπὸ  <distinct type="dialect">τᾶς ἐπιψαυούσας ποτὶ τὰν ἁφὰν </distinct>τὸν ταχθέντα λόγον  ἔχειν, εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct> ὁ δοθεὶς λόγος μείζων ᾖ τοῦ ὃν ἔχει  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ἡμίσεια <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἐν  τῷ κύκλῳ <distinct type="dialect">δεδομένας ποτὶ τὰν </distinct>ἀπὸ τοῦ κέντρου κάθετον  ἐπ' <distinct type="dialect">αὐτὰν ἀγομέναν</distinct>.</p><p n="2">Δεδόσθω κύκλος ὁ ΑΒΓΔ, καὶ ἐν τῷ κύκλῳ  εὐθεῖα ἐλάσσων <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>διαμέτρου <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΑ <distinct type="dialect">διάχθω</distinct>, καὶ ἐπιψαυέτω  τοῦ κύκλου <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ κατὰ τὸ Γ, καὶ λόγος, ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν</distinct> Η, μείζων  τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΘ <distinct type="dialect">ποτὶ  τὰν </distinct>ΘΚ· ἐσσεῖται δὴ μείζων καὶ τοῦ ὃν ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΓΛ. Ἐχέτω οὖν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΓ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ΓΞ τὸν αὐτὸν λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>Η· ἐλάσσων ἄρα ἐστὶν <distinct type="dialect">αὕτα</distinct> <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΓΛ.</p><p n="3">Πάλιν δὴ γεγράφθω κύκλος διὰ τῶν Ξ,  Κ, Λ <distinct type="dialect">σαμείων</distinct>. Ἐπεὶ οὖν ἐλάσσων ἐστὶν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΓΛ, καὶ <distinct type="dialect">ποτ' </distinct>ὀρθάς  <distinct type="dialect">ἐντι ἀλλάλαις αἱ</distinct> ΚΜ, ΞΓ, δυνατὸν <distinct type="dialect">τᾷ</distinct> ΓΜ <distinct type="dialect">ἴσαν θέμεν τὰν </distinct>ΙΝ  <emph rend="underlined">νεύουσαν ἐπὶ</emph> τὸ Κ. <emph rend="underlined">Ἐπεὶ</emph> οὖν τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΞΙΛ  <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΛΙ,  ΚΕ ἐστὶν ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΙ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct>  ΚΕ, ἀλλὰ τῷ μὲν ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΞΙΛ ἴσον ἐστὶ τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΚΙΝ, τῷ δὲ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΛΙ,  ΚΕ ἴσον ἐστὶ τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΚΙ, ΓΛ διὰ τὸ <distinct type="dialect">εἶμεν </distinct>ὡς <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ΚΕ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΙΚ οὕτως <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ΛΓ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΛΙ, καὶ ὡς <emph rend="underlined">ἄρα</emph> <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΞΙ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΚΕ, οὕτως τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν</distinct> ΚΙΝ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> τὸ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>ΚΙ, ΓΛ, τουτέστιν ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  ΝΙ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΓΛ, τουτέστιν <distinct type="dialect">ἁ  </distinct>ΓΜ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΓΛ.</p><p n="4">Ἔστιν δὲ καὶ, ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΓΜ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΓΛ, <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΚΓ, τουτέστι  <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΚΒ· ἔστιν ἄρα, ὡς ἁ ΞΙ <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> ΚΕ, <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΚΒ, καὶ <distinct type="dialect">λοιπὰ ἁ </distinct>ΙΓ <distinct type="dialect">ποτὶ λοιπὰν τὰν </distinct>ΒΕ  ἐστὶν ὡς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>ΓΚ.  Ὃν δὲ λόγον ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΞΓ <distinct type="dialect">ποτὶ  </distinct>ΓΚ, τοῦτον ἔχει <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Η <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> Ζ· <distinct type="dialect">ποτιπέπτωκεν </distinct>δὴ  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΚΕ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν ἐκβεβλημέναν</distinct>,  καὶ <distinct type="dialect">ἁ </distinct>μεταξὺ <distinct type="dialect">τᾶς ἐκβεβλημένας  </distinct>καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>περιφερειὰς <distinct type="dialect">ἁ</distinct> ΒΕ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>ΓΙ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς ἐπιψαυούσας ἀπολαφθεῖσαν  </distinct>τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον ὃν <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ζ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν </distinct>Η.</p></div><div n="Prop09-KOC"><p n="1"><emph rend="underlined">동일한 것들</emph><note n="KOC-36" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. 정리 8과 동일한 것들이주어지고, 즉 한 원과 그 원 안에 그 지름보다 작은 한 선이 [주어지고], 그원 안에 주어진 선의 끝에서 그 원과 접하는 다른 선이 주어졌을 때,</p></note>이 주어지고, 그 원 안에 주어진 선이  밖으로 연장되면, 밖으로 연장된 그 직선을 향해 그 원의 중심으로부터 [한  직선을] 연장해서, 그 원주와 밖으로 연장된 그 선 사이에 있는<note n="KOC-37" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 낀</p></note> 선이, 그 접선으로부터 <emph rend="underlined">그</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">접점을</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">향해</emph><note n="KOC-38" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 그 접점에서 출발하여(àpartir du point de contact) (trans. Mugler)?</p></note> 취해진<note n="KOC-39" place="bottom"><p><emph rend="italic">or</emph> 잘라진</p></note> 선에 대해서 [다음과 같이] 설정된  비율을 갖도록 하는 것이 가능하다. 그 원 안에 주어진 선의 절반[의  선]이, 그 [원의] 중심으로부터 그 [주어진] 선에 수직으로  그어진 선에 대해서 갖는 비율보다, 주어진 비율이 더 큰 경우에 말이다.</p><p n="2">원 ΑΒΓΔ가 주어졌다고 하고, 그 원 안에 그 지름보다 더 작은 한 직선 ΓΑ가 [원을] 가로질러 그어졌다고 하자. 또, 선 ΞΛ가 점 Γ에서 그 원에 접하게 하자. 그리고 선 Ζ가 선 Η에 대해서 갖는 비율이, 선 ΓΘ가 선 ΘΚ에 대해서 갖는 비율보다 크게 [주어졌다고 하자]. 그래서 그 [비율]은 선 ΚΓ가 선 ΓΛ에 대해서 갖는 비율보다도 클 것이다. 자, 그러면 선 ΚΓ가 선 ΓΞ에 대해서, 선 Ζ가 선 Η에 대해서 [갖는 비율과] 동일한 비율을 갖도록 하자. 따라서 이 선<note n="KOC-40" place="bottom"><p><emph rend="italic">sc</emph>. 선 ΓΞ</p></note>은 선 ΓΛ보다 더 작을 것이다.</p><p n="3">이번에는 점[들] Ξ, Κ, Λ을 통과하는 한 원이 그려졌다고 하자. 그러면 선 ΞΓ는 선 ΓΛ보다 더 작고, 선[들] ΚΜ, ΞΓ는 서로 직각이기 때문에, 선 ΓΜ와 [길이가] 같은 선 ΙΝ를 점 Κ를 향해 기울어져 있게 놓는 것이 가능하다. 그러면 선<emph rend="teal">들</emph> ΞΙΛ<emph rend="underlined">에</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">의해서</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">[</emph><emph rend="underlined">둘러싸인</emph><emph rend="underlined"> </emph><emph rend="underlined">직사각형]이</emph><note n="KOC-41" place="bottom"><p>‘선 A와 선 B에 의해서 둘러싸인 [직사각형]’은‘선 A와 선 B가직각으로 만나 두 변을 이루는 [가상의] 직사각형이 갖는넓이’를, 다시 말해 선 A의길이와 선 B의 길이를 곱한 값을 가리킨다.</p></note> 선[들] ΛΙ, ΚΕ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]에 대해서 [갖는 비]는, 선 ΞΙ가 [선] ΚΕ에 대해서 [갖는 비]와 똑같은데, 선<emph rend="teal">들</emph> ΞΙΛ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]과 선<emph rend="teal">들</emph> ΚΙΝ에 의해 [둘러싸인 직사각형]은 같은 한편, 선[들] ΛΙ, ΚΕ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]과 선[들] ΚΙ, ΓΛ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]은 같으니까(왜냐하면 선 ΚΕ이 [선] ΙΚ에 대해서 [갖는 비]와 똑같은 [비]를 선 ΛΓ가 [선] ΛΙ에 대해서 [갖기] 때문에),  따라서 선 ΞΙ가 [선] ΚΕ에 대해서 [갖는 비]와 똑같은 [비]를 선<emph rend="teal">들</emph> ΚΙΝ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]도 선[들] ΚΙ, ΓΛ에 의해서 [둘러싸인 직사각형]에 대해서 갖고, 이 [비]는 선 ΝΙ가 [선] ΓΛ에 대해서 갖는 [비]이며, 선 ΓΜ가 [선] ΓΛ에 대해서 갖는 [비]이다.</p><p n="4">그런데 선 ΓΜ가 [선] ΓΛ에 대해서 갖는 [비]를, 선 ΞΓ도 [선] ΚΓ에 대해서, 즉 [선] ΚΒ에 대해서 갖는다. 따라서 선 ΞΙ가 [선] ΚΕ에 대해서 갖는 [비]를 선 ΞΓ가 선 ΚΒ에 대해서 갖고, 남은 선 ΙΓ가 남은 선 ΒΕ에 대해서 [갖는 비는] 선 ΞΓ가 선 ΓΚ에 대해서 갖는 비와 똑같다. 그런데 선 ΞΓ가 [선] ΓΚ에 대해서 갖는 이 비율을 선 Η가 [선] Ζ에 대해서 갖는다. 그래서 선 ΚΕ은 밖으로 연장된 그 선과 마주치고, 밖으로 연장된 그 선과 그 원주 사이에 있는 선 ΒΕ은 그 접선으로부터 취해진 선 ΓΙ에 대해서 선 Ζ가 선 Η에 대해서 갖는 비율과 동일한 비율을 갖는다.</p></div><div n="Prop09-KOM"><p></p><p></p><p></p><p></p></div></div><div n="Prop10" type="section"><div n="Prop10-ELH"><p n="1">Εἴ <distinct type="dialect">κα</distinct>  <emph rend="underlined">γραμμαὶ</emph> <emph rend="underlined">ἑξῆς</emph> <emph rend="underlined"><distinct type="dialect">τεθέωντι</distinct></emph> ὁποσαιοῦν τῷ ἴσῳ <distinct type="dialect">ἀλλαλᾶν</distinct>  ὑπερέχουσαι, ᾖ δὲ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> <distinct type="dialect">ὑπεροχὰ  ἴσα τᾷ</distinct> <distinct type="dialect">ἐλαχίστᾳ</distinct>, καὶ <emph rend="underlined">ἄλλαι γραμμαὶ</emph>  <distinct type="dialect">τεθέωντι </distinct>τῷ μὲν πλήθει ἴσαι ταύταις, τῷ δὲ μεγέθει  <distinct type="dialect">ἑκάστα τᾷ μεγίστᾳ</distinct>, τὰ τετράγωνα τὰ ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν ἰσᾶν τᾷ μεγίστᾳ ποτιλαμβάνοντα </distinct>τό τε ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς μεγίστας </distinct>τετράγωνον καὶ τὸ περιεχόμενον ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς ἐλαχίστας </distinct>καὶ <distinct type="dialect">τᾶς ἴσας </distinct>πάσαις  ταῖς τῷ ἴσῳ <distinct type="dialect">ἀλλαλᾶν </distinct>ὑπερεχούσαις τριπλάσια <distinct type="dialect">ἐσσοῦνται </distinct>τῶν τετραγώνων πάντων τῶν ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>τῷ ἴσῳ <distinct type="dialect">ἀλλαλᾶν ὑπερεχουσᾶν</distinct>.</p><p n="2">Ἔστων γραμμαὶ ὁποσαιοῦν <emph rend="underlined">ἐφεξῆς</emph>  <emph rend="underlined">κείμεναι</emph> τῷ ἴσῳ <distinct type="dialect">ἀλλαλᾶν </distinct>ὑπερέχουσαι <distinct type="dialect">αἱ </distinct>Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ, <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  δὲ Θ <distinct type="dialect">ἴσα </distinct>ἔστω <distinct type="dialect">τᾷ ὑπεροχᾷ</distinct>,  <distinct type="dialect">ποτικείσθω </distinct>δὲ <distinct type="dialect">ποτὶ τὰν  </distinct>Β <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Θ <distinct type="dialect">ἁ</distinct>  Ι, <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> δὲ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Γ  <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Κ <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Η, <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> δὲ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Δ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Λ <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Ζ, <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> δὲ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Ε <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Μ <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Ε, <distinct type="dialect">ποτὶ</distinct> δὲ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Ζ <distinct type="dialect">ἁ </distinct>Ν <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Δ, <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>δὲ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Η <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ξ <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Γ, <distinct type="dialect">ποτὶ </distinct>δὲ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Θ <distinct type="dialect">ἁ</distinct> Ο <distinct type="dialect">ἴσα τᾷ </distinct>Β· <distinct type="dialect">ἐσσοῦνται </distinct><emph rend="underlined">δὲ</emph>* <distinct type="dialect">αἱ</distinct>  γενόμεναι ἴσαι <distinct type="dialect">ἀλλάλαις </distinct>καὶ <distinct type="dialect">τᾷ μεγίστᾳ</distinct>. Δεικτέον οὖν ὅτι τὰ τετράγωνα τὰ ἀπὸ <distinct type="dialect">πασᾶν τᾶς </distinct>τε Α καὶ <distinct type="dialect">τᾶν  γενομενᾶν ποτιλαβόντα </distinct>τό τε ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Α  τεράγωνον καὶ τὸ περιεχόμενον ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Θ καὶ  <distinct type="dialect">τᾶς ἴσας </distinct>πάσαις ταῖς Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ  τριπλάσιά <distinct type="dialect">ἐντι </distinct>τῶν τετραγώνων πάντων τῶν ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ.</p><p n="3">Ἔστιν δὴ τὸ μὲν ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΒΙ τετράγωνον ἴσον τοῖς ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Ι, Β τετραγώνοις καὶ δύο τοῖς ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Β, Ι περιεχομένοις, τὸ δὲ ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ΚΓ ἴσον τοῖς ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Κ,  Γ τετραγώνοις καὶ δύο τοῖς ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν</distinct> Κ, Γ  περιεχομένοις· ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν ἀλλᾶν τᾶν ἰσᾶν  τᾷ </distinct>Α τετράγωνα ἴσα <distinct type="dialect">ἐντὶ</distinct> τοῖς ἀπὸ τῶν <distinct type="dialect">τμαμάτων </distinct>τετραγώνοις καὶ δυσὶ τοῖς ὑπὸ τῶν <distinct type="dialect">τμαμάτων </distinct>περιεχομένοις. Τὰ μὲν οὖν ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ καὶ τὰ ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Ι, Κ, Λ, Μ, Ν, Ξ, Ο <distinct type="dialect">ποτιλαβόντα  </distinct>τὸ ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Α τετράγωνον διπλάσιά <distinct type="dialect">ἐντι </distinct>τῶν ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Α,  Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ τετραγώνων· λοιπὸν δὲ <distinct type="dialect">ἐπιδειξοῦμες  </distinct>ὅτι τὰ διπλάσια τῶν περιεχομένων ὑπὸ τῶν <distinct type="dialect">τμαμάτων  </distinct>τῶν ἐν <distinct type="dialect">ἑκάστᾳ γραμμᾷ τᾶν ἰσᾶν τᾷ</distinct> Α <distinct type="dialect">ποτιλαβόντα </distinct>τὸ περιεχόμενον ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Θ καὶ <distinct type="dialect">τᾶς ἴσας </distinct>πάσαις  ταῖς Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ ἴσα <distinct type="dialect">ἐντὶ </distinct>τοῖς ἀπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ. </p><p n="4">Καὶ ἐπεὶ δύο μὲν τὰ ὑπὸ Β, Ι περιεχόμενα  ἴσα δυσὶ τοῖς ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Β, Θ περιεχομένοις, δύο  δὲ τὰ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν </distinct>Κ, Γ ἴσα τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Θ καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>τετραπλασίας  τᾶς Γ διὰ τὸ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Κ διπλασίονα <distinct type="dialect">εἶμεν τᾶς </distinct>Θ, δύο δὲ τὰ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶν</distinct>  Δ, Λ ἴσα τῷ ὑπὸ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Θ καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἑξαπλασίας <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Δ  διὰ τὸ <distinct type="dialect">τὰν </distinct>Λ τριπλασίαν <distinct type="dialect">εἶμεν τᾶς </distinct>Θ, ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἄλλα τὰ διπλάσια τὰ  περιεχόμενα ὑπὸ τῶν <distinct type="dialect">τμαμάτων </distinct>ἴσα <distinct type="dialect">ἐντὶ </distinct>τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς  </distinct>Θ καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>πολλαπλασίας ἀεὶ κατὰ τοὺς ἑξῆς  ἀριθμοὺς ἀρτίους <distinct type="dialect">τᾶς ἑπομένας γραμμᾶς</distinct>, τὰ οὖν  σύμπαντα <distinct type="dialect">ποτιλαβόντα </distinct>τὸ περιεχόμενον ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Θ καὶ <distinct type="dialect">τᾶς ἴσας </distinct>πάσαις  ταῖς Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ <distinct type="dialect">ἐσσοῦνται </distinct>ἴσα τῷ  περιεχομένῳ ὑπό τε <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Θ καὶ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>ἴσας πάσαις <distinct type="dialect">τᾷ </distinct>τε  Α καὶ <distinct type="dialect">τᾷ</distinct> τριπλασίᾳ <distinct type="dialect">τᾶς  </distinct>Β καὶ <distinct type="dialect">τᾷ </distinct>πενταπλασίᾳ <distinct type="dialect">τᾶς </distinct>Γ καὶ ἀεὶ <distinct type="dialect">τᾷ</distinct>  [περισσᾷ] κατὰ τοὺς ἑξῆς ἀριθμοὺς περισσοὺς πολλαπλασίᾳ τᾶς ἑπομένας γραμμᾶς. </p><p n="5">Ἐντὶ δὲ καὶ τὰ ἀπὸ τᾶν Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ τετράγωνα ἴσα τῷ περιεχομένῳ ὑπὸ τᾶν αὐτᾶν γραμμᾶν. Ἔστι γὰρ τὸ ἀπὸ τᾶς Α τετράγωνον ἴσον τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε τᾶς Θ καὶ τᾶς ἴσας [πάσαις] τᾷ τε Α καὶ τᾷ ἴσᾳ ταῖς λοιπαῖς, ἇν ἑκάστα ἴσα τᾷ Α· ἰσάκις γὰρ μετρεῖ ἅ τε Θ τὰν Α καὶ ἁ Α τὰς ἴσας αὐτᾷ πάσας σὺν τᾷ Α· ὥστε ἴσον ἐστὶ τὸ ἀπὸ Α τετράγωνον τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε τᾶς Θ καὶ τᾶς ἴσας τᾷ Α καὶ τᾷ διπλασίᾳ τᾶν Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ· αἱ γὰρ ἴσαι τᾷ Α πᾶσαι χωρὶς τᾶς Α διπλάσιαί ἐντι τᾶν Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ. Ὁμοίως δὲ καὶ τὸ ἀπὸ τᾶς Β τετράγωνον ἴσον ἐντὶ τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε τᾶς Θ καὶ τᾶς ἴσας τᾷ τε Β καὶ τᾷ διπλασίᾳ τᾶν Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ, καὶ πάλιν τὸ ἀπὸ τᾶς Γ τετράγωνον ἴσον τῷ ὑπό τε τᾶς Θ καὶ τᾶς ἴσας τᾷ τε Γ καὶ τᾷ διπλασίᾳ τᾶν Δ, Ε, Ζ, Η, Θ, ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἀπὸ τᾶν ἀλλᾶν τετράγωνα ἴσα ἐντὶ τοῖς περιεχομένοις ὑπό τε τᾶς Θ καὶ τᾶς ἴσας αὐτᾷ τε καὶ τᾷ διπλασίᾳ τᾶν λοιπᾶν. Δῆλον οὖν ὅτι τὰ ἀπὸ πασᾶν τετράγωνα ἴσα ἐντὶ τῷ περιεχομένῳ ὑπό τε τᾶς Θ καὶ τᾶς ἴσας πάσαις τᾷ τε Α καὶ τᾷ τριπλασίᾳ τᾶς Β καὶ τᾷ πενταπλασίᾳ τᾶς Γ καὶ τᾷ κατὰ τοὺς ἑξῆς ἀριθμοὺς περισσοὺς πολλαπλασίᾳ τᾶς ἑπομένας.</p><p n="6"><emph rend="boldface">ΠΟΡΙΣΜΑ</emph><emph rend="boldface"></emph></p><p n="7">Ἐκ τούτου οὖν φανερὸν ὅτι τὰ τετράγωνα πάντα τὰ ἀπὸ τᾶν ἰσᾶν τᾷ μεγίστᾳ τῶν μὲν τετραγώνων τῶν ἀπὸ τᾶν τῷ ἴσῳ ἀλλαλᾶν ὑπερεχουσᾶν ἐλάσσονά ἐστιν ἢ τριπλάσια, ἐπειδὴ ποτιλαβόντα τινὰ τριπλάσιά ἐντι, τῶν δὲ λοιπῶν χωρὶς τοῦ ἀπὸ τᾶς μεγίστας τετραγώνου μείζονα ἢ τριπλάσια, ἐπειδὴ τὰ ποτιλαφθέντα ἐλάσσονά ἐντι ἢ τριπλάσια τοῦ ἀπὸ τᾶς μεγίστας τετραγώνου. Καὶ τοίνυν, εἴ κα ὁμοῖα εἴδεα ἀναγραφέωντι ἀπὸ πασᾶν, ἀπὸ τὲ τᾶν τῷ ἴσῳ ἀλλαλᾶν ὑπερεχουσᾶν καὶ ἀπὸ τᾶν ἰσᾶν τᾷ μεγίστᾳ, τὰ εἴδεα τὰ ἀπὸ τᾶν ἰσᾶν τᾷ μεγίστᾳ τῶν μὲν ἀπὸ τᾶν τῷ ἴσῳ ἀλλαλᾶν ὑπερεχουσᾶν εἰδέων ἐλάσσονα ἐσσοῦνται ἢ τριπλάσια, τῶν δὲ λοιπῶν χωρὶς τοῦ ἀπὸ τᾶς μεγίστας εἴδεος μείζονα ἢ τριπλάσια· τὸν γὰρ αὐτὸν ἑξοῦντι λόγον τὰ ὁμοῖα εἴδεα τοῖς τετραγώνοις.</p></div><div n="Prop10-KOC"><p n="1">만일 <emph rend="underlined">선들이</emph> 몇 개이든 간에 같은 [크기]로 서로를 능가하면서 – 그런데 그 능가분은 [이 선들 중에] 가장 작은 선과 같다 – 연달아  놓여 있고, <emph rend="underlined">다른 선들이</emph> 개수는 이 선들<note n="KOC-42" place="bottom"><p><emph rend="boldface">이 선들: </emph>같은 크기로 서로를 능가하는 그 선들</p></note>과  같은 반면 크기는 각각이 [이 선들 중에] 가장 큰 선과 같게끔  놓여 있다면, 가장 큰 선과 같은 그 선들로부터 나온 정사각형들<note n="KOC-43" place="bottom"><p><emph rend="boldface">가장 큰 선과 같은 그 선들로부터 나온 정사각형들</emph>: 가장큰 선과 같은 그 선들 각각이 [가상으로] 만들어 내는 각각의정사각형들의 넓이들의 합. 즉 가장 큰 선과 같은 그 선들 각각의 제곱들의 합.</p></note>에, 가장 큰 그 선으로부터 나온 정사각형과, <emph rend="underlined">가장 작은 그 선<emph rend="teal">에 의해</emph> <emph rend="teal">그리고</emph> 같은 [크기]로 서로를 능가하는 그 선들 <emph rend="teal">전체</emph>와 같은 선에 의해</emph> 둘러싸인 [직사각형]을 더하는 것은, 같은 [크기]로 서로를 능가하는 그 선들로부터 나온 모든 정사각형들<note n="KOC-44" place="bottom"><p><emph rend="boldface">같은 </emph><emph rend="boldface">[</emph><emph rend="boldface">크기]로 서로를 능가하는 그 선들로부터 나온 모든 정사각형들:</emph> 같은 [크기]로 서로를 능가하는 그 선들 각각이[가상으로] 만들어 내는 각각의 정사각형들의 넓이들의 합. 즉 같은 [크기]로 서로를 능가하는 그 선들 각각의제곱들의 합.</p></note>의  세 배가 될 것이다.</p><p n="2">몇  개이든 간에 연달아 놓여 있는 선들이 있다고 하고, 같은 [크기]로 서로를 능가한다고 할 때, 그 선들을 Α, Β, Γ, Δ, Ε,  Ζ, Η, Θ라고 하자. 그런데 Θ가 그 능가분과 같다고 하자. 그리고 Β에 더해 Θ와 같은 Ι가, Γ에 더해 Η와 같은 Κ가, Δ에 더해 Ζ와 같은 Λ가, Ε에 더해 Ε과 같은 Μ가, Ζ에 더해 Δ와 같은 Ν가, Η에 더해 Γ와 같은 Ξ가, Θ에 더해 Β와 같은 Ο이 더  놓여  있게 하자 – 그리고<note n="KOC-45" place="bottom"><p><emph rend="boldface">그리고:</emph> 사본에있는 δὲ로 읽었다. Nizze의 수정(δὴ)을 따른 Heiberg처럼 읽는다면, ‘그래서’로 번역될 수 있고, 이것 역시 의미가 잘 통한다. 다만 어떤 식으로 읽든, “그리고 … 같을 것이다”는 일종의 삽입구처럼 보인다.</p></note> 그 생겨난 선들은 서로 또 가장 큰 그 선과도 같을 것이다 – . 그러면 보여져야 하는 것은, 모든 선들로부터, 즉 Α와 그 생겨난 선들 모두로부터 나온 정사각형들에, Α로부터 나온 정사각형과, Θ에 의해 그리고 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ 전체와 같은  선에 의해 둘러싸인  [직사각형]을 더한 것은, Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ로부터 나온 모든 정사각형들의 세 배라는 것이다.</p><p n="3">그럼  선 ΒΙ<note n="KOC-46" place="bottom"><p><emph rend="boldface">선 </emph><emph rend="boldface">ΒΙ:</emph> 선분 Β와 선분 Ι의 합</p></note>로부터 나온 정사각형은 선들 Ι, Β로부터 나온 정사각형들과 선들 Β, Ι에 의해 둘러싸인 [직사각형]들 둘과 같은 한편, 선 ΚΓ<note n="KOC-47" place="bottom"><p><emph rend="boldface">선</emph><emph rend="boldface"> ΚΓ:</emph> 선분 Κ와 선분 Γ의 합</p></note>로부터 나온 [정사각형]은 선들 Κ, Γ로부터 나온 정사각형들과 선들 Κ, Γ에 의해 둘러싸인 [직사각형]들 둘과 같다. 마찬가지로 선 Α와 [크기가] 같은, 다른 선들로부터 나온 [각] 정사각형들은 [각 선 안의] 선분<note n="KOC-48" place="bottom"><p>선분 <emph rend="italic">or</emph> 절단부 <emph rend="italic">or</emph> 토막</p></note>들로부터 나온 정사각형들과 그 선분들에 의해 둘러싸인 [직사각형]들 둘과 같다. 그러면 선들 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ로부터 나온 [정사각형]들과 선들 Ι, Κ, Λ, Μ, Ν, Ξ, Ο으로부터 나온 [정사각형]들에 선 Α로부터 나온 정사각형을 더한 것은, 선들 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ로부터 나온 정사각형들의 두 배이다. 한편 우리가 보일 것으로 남아 있는 것은, 선 Α와 [크기가] 같은 선들 중 각 선 안에 있는 선분들에 의해 둘러싸인 [직사각형]들의 두 배에, 선 Θ에  의해  그리고 선들 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ 전체와 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]을 더한 것은, 선들 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ로부터 나온 [정사각형]들과 같다는 것이다.</p><p n="4">그리고 Β, Ι에 의해 둘러싸인 [직사각형]들 둘은 선들 Β, Θ에 의해 둘러싸인 [직사각형]들 둘과 같은 한편, 선들 Κ, Γ에 의해 [둘러싸인 직사각형]들 둘은 선 Θ에  의해  그리고 선 Γ의 네 배의 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같고 – 왜냐하면 선 K는 선 Θ의 두 배이기 때문이다 –, 또 한편 선들 Δ, Λ에 의해 [둘러싸인 직사각형]들 둘은 선 Θ에 의해 그리고 선 Δ의 여섯 배의 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같으며 – 왜냐하면 선 Λ는 선 Θ의 세 배이기 때문이다 –, 마찬가지로 [각 선 안의] 선분들에 의해 둘러싸인 [직사각형]들의 두 배가 되는 다른 것들은, 선 Θ에  의해  그리고 잇다르는 선의 매번 그 다음 짝수들에 따른 배수가 되는 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같으니까, 그  [직사각형들의 두 배인 것]들 모두에, 선 Θ에  의해  그리고 선들 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ 전체와 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]을 더한 것은, 선 Θ에 의해 그리고 선 Α와 선 Β의 세 배<emph rend="teal">인</emph>  선과 선 Γ의 다섯 배<emph rend="teal">인</emph>  선과 잇다르는 선의 매번 그 다음 홀수들에 따른 <emph rend="underlined">홀수</emph> 배수가 되는 선 전체와 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같을 것이다.</p><p n="5">그런데 선들 Α, Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ로부터 나온 정사각형들도, 그 동일한 선들에 의해<note n="KOC-49" place="bottom"><p><emph rend="boldface">그 동일한 선들에 의해:</emph> 선 Θ 및 선 Α, 선 Β의 세 배, 선 Γ의 다섯 배, 잇다르는 선의 매번 그 다음 홀수들에 따른 <emph rend="underlined">홀수</emph> 배수가 되는 선 모두와 같은 [또 한] 선에 의해</p></note> 둘러싸인 [직사각형]과 같다. 그 이유는 이렇다. 선 Α로부터 나온 정사각형은 선 Θ에 의해 그리고 선 Α 및 그 각각이 선 Α와 같은 남아 있는 선들 전체와 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같다 – 왜냐하면 선 Θ가 선 Α를 잴 때와 같은 횟수로 선 Α도 그것과 같은 모든 선들을 선 Α를 갖고 재기 때문이다 –. 따라서 선 Α로부터 나온 정사각형은 선 Θ에 의해 그리고 선 Α 및 선들 Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ의 두 배<emph rend="teal">인</emph> 선 전체와 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같다 – 왜냐하면 선 A를 제외한, 선 Α와 같은 모든 선들은 선들 Β, Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ의 두 배이기 때문이다 – 마찬가지로 선 Β로부터 나온 정사각형도 선 Θ에 의해 그리고 선 Β 및 선들 Γ, Δ, Ε, Ζ, Η, Θ의 두 배<emph rend="teal">인</emph> 선과 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같고, 다시 선 Γ로부터 나온 정사각형도 선 Θ에 의해 그리고 선 Γ 및 선들 Δ, Ε, Ζ, Η, Θ의 두 배<emph rend="teal">인</emph> 선과 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 같다. 마찬가지로 다른 선들으로부터 나온 [각] 정사각형들도 선 Θ에 의해 그리고 그 [다른] 선 <emph rend="teal">및</emph> 남아 있는 선들의 두 배<emph rend="teal">인 선과 </emph>같은  선에 의해 둘러싸인 [직사각형]들과 같다. 그러면 <emph rend="teal">분명한 것은, </emph>모든  선들로부터 나온 정사각형들은, 선 Θ에 의해 그리고 선 Α와 선 Β의 세 배<emph rend="teal">인</emph>  선과 선 Γ의 다섯 배<emph rend="teal">인</emph>  선과 잇다르는 선의 그 다음 홀수들에 따른 배수가 되는 선 전체와 같은 선에 의해 둘러싸인 [직사각형]과 <emph rend="teal">같다는 것이다</emph>.</p><p n="6">따름 정리</p><p n="7">그러면 이로부터 명확한 것은, 가장 큰 선과 같은 선들로부터 나온 모든 정사각형들이, 같은 [크기]로 서로를 능가하는 선들로부터 나온 정사각형들의 세 배보다는 작다는 것이다 – 왜냐하면 그것들에 무언가를 더한 것이 세 배이기 때문이다 –. 반면 그것들은 가장 큰 선으로부터 나온 정사각형을 제외하고 남아 있는 [정사각형]들의 세 배보다는 크다 – 왜냐하면 더해진 것들이 가장 큰 선으로부터 나온 정사각형의 세 배보다 작기 때문이다 –. 더욱이 모든 선들로부터, 즉 같은 [크기]로 서로를 능가하는 선들로부터, 또한 가장 큰 선과 같은 선들로부터 유사한 형태들이 그려진다면, 가장 큰 선과 같은 선들로부터 나온 형태들은 같은 [크기]로 서로를 능가하는 선들로부터 나온 형태들의 세 배보다는 작고, 가장 큰 선으로부터 나온 형태를 제외하고 남아 있는 [형태]들의 세 배보다는 클 것이다. 왜냐하면 그 유사한 형태들은 정사각형들과 동일한 비율를 가질 것이기 때문이다.</p></div><div n="Prop10-KOM"><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p></div></div></body>
    <back></back>
  </text>
</TEI>
