
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
        <author></author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>empty statement</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>empty description</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div n="01-Prop15" type="section"><div n="01-Prop15-ELH"><p n="1">ἐὰν δύο εὐθεῖαι τέμνωσιν ἀλλήλας, τὰς κατὰ κορυφὴν γωνίας ἴσας ἀλλήλαις ποιοῦσιν.</p><p n="2">δύο γὰρ εὐθεῖαι αἱ ΑΒ, ΓΔ τεμνέτωσαν ἀλλήλας κατὰ τὸ Ε σημεῖον· λέγω, ὅτι ἴση ἐστὶν ἡ μὲν ὑπὸ ΑΕΓ γωνία τῇ ὑπὸ ΔΕΒ, ἡ δὲ ὑπὸ ΓΕΒ τῇ ὑπὸ ΑΕΔ.</p><p n="3">ἐπεὶ γὰρ εὐθεῖα ἡ ΑΕ ἐπ᾽ εὐθεῖαν τὴν ΓΔ ἐφέστηκε γωνίας ποιοῦσα τὰς ὑπὸ ΓΕΑ, ΑΕΔ, αἱ ἄρα ὑπὸ ΓΕΑ, ΑΕΔ γωνίαι δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν. πάλιν, ἐπεὶ εὐθεῖα ἡ ΔΕ ἐπ᾽ εὐθεῖαν τὴν ΑΒ ἐφέστηκε γωνίας ποιοῦσα τὰς ὑπὸ ΑΕΔ, ΔΕΒ, αἱ ἄρα ὑπὸ ΑΕΔ, ΔΕΒ γωνίαι δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν. ἐδείχθησαν δὲ καὶ αἱ ὑπὸ ΓΕΑ, ΑΕΔ δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι· αἱ ἄρα ὑπὸ ΓΕΑ, ΑΕΔ ταῖς ὑπὸ ΑΕΔ, ΔΕΒ ἴσαι εἰσίν. κοινὴ ἀφῃρήσθω ἡ ὑπὸ ΑΕΔ: λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ ΓΕΑ λοιπῇ τῇ ὑπὸ ΒΕΔ ἴση ἐστίν· ὁμοίως δὴ δειχθήσεται, ὅτι καὶ αἱ ὑπὸ ΓΕΒ, ΔΕΑ ἴσαι εἰσίν.</p><p n="4">ἐὰν ἄρα δύο εὐθεῖαι τέμνωσιν ἀλλήλας, τὰς κατὰ κορυφὴν γωνίας ἴσας ἀλλήλαις ποιοῦσιν· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="01-Prop15-KOC"><p n="1">만약 두 직선이 서로를 자르면, 그것들은 꼭지점에서 서로 동등한 각들을 만든다. </p><p n="2">말하자면, 직선 ΑΒ, ΓΔ가 점 E에서 서로를 자른다고 하자. 내가 말하는 것은, 각 ΑΕΓ는 각 ΔΕΒ와 동등하고, 각 ΓΕΒ는 각 ΑΕΔ와 동등하다는 것이다.  </p><p n="3">이유는 이렇다. 직선 AE가 직선 ΓΔ 위에 놓이면서 각 ΓΕΑ, ΑΕΔ를 만들 때, 각 ΓΕΑ, ΑΕΔ는 두 직각과 동등하다. 다시, 직선ΔΕ 가 직선 ΑΒ 위에 놓이면서 각 ΑΕΔ, ΔΕΒ 를 만들 때, 각 ΑΕΔ, ΔΕΒ는 두 직각과 동등하다. 그런데 각 ΓΕΑ, ΑΕΔ가 두 직각과 동등하다는 것은 증명되었다.<note n="KOC-1" place="bottom"><p>정리 1.13. </p></note> 그러므로 각 ΓΕΑ, ΑΕΔ는 각 ΑΕΔ, ΔΕΒ와 동등하다. 각 ΑΕΔ가 공통으로 제거되었다고 하자. 그러면 남는 각 ΓΕΑ은 남는 각 ΒΕΔ와 동등하다. 같은 방식으로, 각 ΓΕΒ, ΔΕΑ도 동등하다는 점이 증명될 것이다. </p><p n="4">그러므로, 만일 두 개의 직선이 서로를 자르면, 그것들은 꼭지점에서 서로 동등한 각들을 만든다. 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="01-Prop19" type="section"><div n="01-Prop19-ELH"><p n="1">παντὸς τριγώνου ὑπὸ τὴν μείζονα γωνίαν ἡ μείζων πλευρὰ ὑποτείνει.</p><p n="2">ἔστω τρίγωνον τὸ ΑΒΓ μείζονα ἔχον τὴν ὑπὸ ΑΒΓ γωνίαν τῆς ὑπὸ ΒΓΑ: λέγω, ὅτι καὶ πλευρὰ ἡ ΑΓ πλευρᾶς τῆς ΑΒ μείζων ἐστίν.</p><p n="3">εἰ γὰρ μή, ἤτοι ἴση ἐστὶν ἡ ΑΓ τῇ ΑΒ ἢ ἐλάσσων: ἴση μὲν οὖν οὐκ ἔστιν ἡ ΑΓ τῇ ΑΒ: ἴση γὰρ ἂν ἦν καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΑΒΓ τῇ ὑπὸ ΑΓΒ: οὐκ ἔστι δέ: οὐκ ἄρα ἴση ἐστὶν ἡ ΑΓ τῇ ΑΒ. οὐδὲ μὴν ἐλάσσων ἐστὶν ἡ ΑΓ τῆς ΑΒ: ἐλάσσων γὰρ ἂν ἦν καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΑΒΓ τῆς ὑπὸ ΑΓΒ: οὐκ ἔστι δέ: οὐκ ἄρα ἐλάσσων ἐστὶν ἡ ΑΓ τῆς ΑΒ. ἐδείχθη δέ, ὅτι οὐδὲ ἴση ἐστίν. μείζων ἄρα ἐστὶν ἡ ΑΓ τῆς ΑΒ.</p><p n="4">παντὸς ἄρα τριγώνου ὑπὸ τὴν μείζονα γωνίαν ἡ μείζων πλευρὰ ὑποτείνει: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="01-Prop19-KOC"><p n="1">모든 삼각형에 대해, 더 큰 변은 더 큰 각에 대(對)한다.</p><p n="2">삼각형 ΑΒΓ가 있어서 각 ΒΓΑ보다 더 큰 각 ΑΒΓ를 가진다고 하자. 내 말은, 변 ΑΓ가 변 ΑΒ보다 더 크다는 것이다. </p><p n="3">이유는 이렇다. 만일 그렇지 않다면, 변 ΑΓ는 변 ΑΒ와 동등하거나 더 작을 것이다. 그런데 변 ΑΓ는 변 ΑΒ와 동등하지 않다. [만일 그랬다면] 각 ΑΒΓ가 각 ΑΓΒ와 동등했을 것이기 때문이다. 나아가 변 ΑΓ가 변 ΑΒ보다 더 작지도 않다. [만일 그랬다면] 각 ΑΒΓ가 각 ΑΓΒ보다 더 작았을 것이니 말이다. 그런데 [실제로는] 그렇지가 않다. 따라서 변 ΑΓ 는 변 ΑΒ보다 더 작지 않다. 그런데 동등하지도 않다는 점은 증명되었다. 따라서 변 ΑΓ 는 변 ΑΒ보다 크다. </p><p n="4">따라서 모든 삼각형에 대해, 더 큰 변은 더 큰 각에 대(對)한다. 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="01-Prop29" type="section"><div n="01-Prop29-ELH"><p n="1">ἡ εἰς τὰς παραλλήλους εὐθείας εὐθεῖα ἐμπίπτουσα τάς τε ἐναλλὰξ γωνίας ἴσας ἀλλήλαις ποιεῖ καὶ τὴν ἐκτὸς τῇ ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον ἴσην καὶ τὰς ἐντὸς καὶ ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη δυσὶν ὀρθαῖς ἴσας.</p><p n="2">εἰς γὰρ παραλλήλους εὐθείας τὰς ΑΒ, ΓΔ εὐθεῖα ἐμπιπτέτω ἡ ΕΖ· λέγω, ὅτι τὰς ἐναλλὰξ γωνίας τὰς ὑπὸ ΑΗΘ, ΗΘΔ ἴσας ποιεῖ καὶ τὴν ἐκτὸς γωνίαν τὴν ὑπὸ ΕΗΒ τῇ ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον τῇ ὑπὸ ΗΘΔ ἴσην καὶ τὰς ἐντὸς καὶ ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη τὰς ὑπὸ ΒΗΘ, ΗΘΔ δυσὶν ὀρθαῖς ἴσας.</p><p n="3">εἰ γὰρ ἄνισός ἐστιν ἡ ὑπὸ ΑΗΘ τῇ ὑπὸ ΗΘΔ, μία αὐτῶν μείζων ἐστίν. ἔστω μείζων ἡ ὑπὸ ΑΗΘ· κοινὴ προσκείσθω ἡ ὑπὸ ΒΗΘ· αἱ ἄρα ὑπὸ ΑΗΘ, ΒΗΘ τῶν ὑπὸ ΒΗΘ, ΗΘΔ μείζονές εἰσιν. ἀλλὰ αἱ ὑπὸ ΑΗΘ, ΒΗΘ δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν. [καὶ] αἱ ἄρα ὑπὸ ΒΗΘ, ΗΘΔ δύο ὀρθῶν ἐλάσσονές εἰσιν. αἱ δὲ ἀπ᾽ ἐλασσόνων ἢ δύο ὀρθῶν ἐκβαλλόμεναι εἰς ἄπειρον συμπίπτουσιν· αἱ ἄρα ΑΒ, ΓΔ ἐκβαλλόμεναι εἰς ἄπειρον συμπεσοῦνται· οὐ συμπίπτουσι δὲ διὰ τὸ παραλλήλους αὐτὰς ὑποκεῖσθαι· οὐκ ἄρα ἄνισός ἐστιν ἡ ὑπὸ ΑΗΘ τῇ ὑπὸ ΗΘΔ· ἴση ἄρα. ἀλλὰ ἡ ὑπὸ ΑΗΘ τῇ ὑπὸ ΕΗΒ ἐστιν ἴση· καὶ ἡ ὑπὸ ΕΗΒ ἄρα τῇ ὑπὸ ΗΘΔ ἐστιν ἴση· κοινὴ προσκείσθω ἡ ὑπὸ ΒΗΘ: αἱ ἄρα ὑπὸ ΕΗΒ, ΒΗΘ ταῖς ὑπὸ ΒΗΘ, ΗΘΔ ἴσαι εἰσίν. ἀλλὰ αἱ ὑπὸ ΕΗΒ, ΒΗΘ δύο ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν· καὶ αἱ ὑπὸ ΒΗΘ, ΗΘΔ ἄρα δύο ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν.</p><p n="4">ἡ ἄρα εἰς τὰς παραλλήλους εὐθείας εὐθεῖα ἐμπίπτουσα τάς τε ἐναλλὰξ γωνίας ἴσας ἀλλήλαις ποιεῖ καὶ τὴν ἐκτὸς τῇ ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον ἴσην καὶ τὰς ἐντὸς καὶ ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη δυσὶν ὀρθαῖς ἴσας· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="01-Prop29-KOC"><p n="1">평행한 직선들을 <emph rend="boldface">통과하는</emph> 직선은 서로 동등한 엇각을 만들고, 안쪽의 반대되는 각과 동등한 바깥쪽 각을 만들며, 두 직각과 동등한, 동일한 부분에 놓이는 안쪽 각들을 만든다. </p><p n="2">말하자면, 직선 ΕΖ가 직선 ΑΒ, ΓΔ를 통과한다고 하자. 내 말은, 그것이 동등한 엇각들 ΑΗΘ, ΗΘΔ를 만들고, 안쪽의 반대되는 각 ΗΘΔ와 동등한 바깥쪽 각 ΕΗΒ를 만들며, 두 직각과 동등한, 동일한 부분에 놓이는 안쪽 각들 ΒΗΘ, ΗΘΔ를 만든다는 것이다.</p><p n="3">이유는 이렇다. 만일 각 ΑΗΘ가 각 ΗΘΔ와 동등하지 않다면, 그것들 중 하나가 더 클 것이다. 각 ΑΗΘ가 크다고 하자. 각 ΒΗΘ가 덧붙여 놓였다고 하자. 그러면 각 ΑΗΘ, ΒΗΘ가 각 ΒΗΘ, ΗΘΔ보다 더 클 것이다. [그리고] 그러면 각 ΒΗΘ, ΗΘΔ가 두 직각보다 더 작을 것이다. 그런데 두 직각보다 작은 각에서 무한히 연장된 직선은 만난다. 그러므로 직선 ΑΒ, ΓΔ를 무한히 연장하면 만날 것이다. 그런데 그것들은 평행하게 놓여 있으므로 만나지 않는다. 따라서 각 ΑΗΘ가 각 ΗΘΔ와 동등하지 않다는 것은 사실이 아니다. 따라서 동등하다. 그런데 각 ΑΗΘ는 각 ΕΗΒ와 동등하다. 그러면 각 ΕΗΒ도 각 ΗΘΔ와 동등하다. 공통으로 ΒΗΘ가 덧붙여 놓였다고 하자. 그러면 각 ΕΗΒ, ΒΗΘ는 각 ΒΗΘ, ΗΘΔ와 동등하다. 그런데 각 ΕΗΒ, ΒΗΘ는 두 직각과 동등하다. 따라서 각 ΒΗΘ, ΗΘΔ도 두 직각과 동등하다. </p><p n="4">그러므로 평행한 직선들을 <emph rend="boldface">통과하는</emph> 직선은 서로 동등한 엇각을 만들고, 안쪽의 반대되는 각과 동등한 바깥쪽 각을 만들며, 두 직각과 동등한, 동일한 부분에 놓이는 안쪽 각들을 만든다. 이 점이 증명되어야 했다. </p></div></div><div n="01-Prop32" type="section"><div n="01-Prop32-ELH"><p n="1">παντὸς τριγώνου μιᾶς τῶν πλευρῶν προσεκβληθείσης ἡ ἐκτὸς γωνία δυσὶ ταῖς ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον ἴση ἐστίν, καὶ αἱ ἐντὸς τοῦ τριγώνου τρεῖς γωνίαι δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν. </p><p n="2">ἔστω τρίγωνον τὸ ΑΒΓ, καὶ προσεκβεβλήσθω αὐτοῦ μία πλευρὰ ἡ ΒΓ ἐπὶ τὸ Δ· λέγω, ὅτι ἡ ἐκτὸς γωνία ἡ ὑπὸ ΑΓΔ ἴση ἐστὶ δυσὶ ταῖς ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον ταῖς ὑπὸ ΓΑΒ, ΑΒΓ, καὶ αἱ ἐντὸς τοῦ τριγώνου τρεῖς γωνίαι αἱ ὑπὸ ΑΒΓ, ΒΓΑ, ΓΑΒ δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν. </p><p n="3">ἤχθω γὰρ διὰ τοῦ Γ σημείου τῇ ΑΒ εὐθείᾳ παράλληλος ἡ ΓΕ. </p><p n="4">καὶ ἐπεὶ παράλληλός ἐστιν ἡ ΑΒ τῇ ΓΕ, καὶ εἰς αὐτὰς ἐμπέπτωκεν ἡ ΑΓ, αἱ ἐναλλὰξ γωνίαι αἱ ὑπὸ ΒΑΓ, ΑΓΕ ἴσαι ἀλλήλαις εἰσίν. πάλιν, ἐπεὶ παράλληλός ἐστιν ἡ ΑΒ τῇ ΓΕ, καὶ εἰς αὐτὰς ἐμπέπτωκεν εὐθεῖα ἡ ΒΔ, ἡ ἐκτὸς γωνία ἡ ὑπὸ ΕΓΔ ἴση ἐστὶ τῇ ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον τῇ ὑπὸ ΑΒΓ. ἐδείχθη δὲ καὶ ἡ ὑπὸ ΑΓΕ τῇ ὑπὸ ΒΑΓ ἴση· ὅλη ἄρα ἡ ὑπὸ ΑΓΔ γωνία ἴση ἐστὶ δυσὶ ταῖς ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον ταῖς ὑπὸ ΒΑΓ, ΑΒΓ. </p><p n="5">κοινὴ προσκείσθω ἡ ὑπὸ ΑΓΒ· αἱ ἄρα ὑπὸ ΑΓΔ, ΑΓΒ τρισὶ ταῖς ὑπὸ ΑΒΓ, ΒΓΑ, ΓΑΒ ἴσαι εἰσίν. ἀλλ᾽ αἱ ὑπὸ ΑΓΔ, ΑΓΒ δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν· καὶ αἱ ὑπὸ ΑΓΒ, ΓΒΑ, ΓΑΒ ἄρα δυσίν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν.</p><p n="6">παντὸς ἄρα τριγώνου μιᾶς τῶν πλευρῶν προσεκβληθείσης ἡ ἐκτὸς γωνία δυσὶ ταῖς ἐντὸς καὶ ἀπεναντίον ἴση ἐστίν, καὶ αἱ ἐντὸς τοῦ τριγώνου τρεῖς γωνίαι δυσὶν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="01-Prop32-KOC"><p n="1">모든 삼각형에 대해, 한 변이 덧붙여 연장되었을 때, 그 외각은 두 개의 반대되는 내각들과 동등하며, 삼각형의 세 내각들은 두 직각과 동등하다. </p><p n="2">삼각형 ΑΒΓ가 있고, 그것의 한 변 ΒΓ가 점 Δ를 향해 덧붙여 연장되었다고 하자. 내 말은, 외각 ΑΓΔ가 두 개의 반대되는 내각들 ΓΑΒ, ΑΒΓ와 동등하며, 삼각형의 세 내각들 ΑΒΓ, ΒΓΑ, ΓΑΒ은 두 직각과 동등하다는 것이다. </p><p n="3">이유는 이렇다. 점 Γ를 지나며 직선 ΑΒ와 평행인 선 ΓΕ를 그어보자.  </p><p n="4">그러면 선 ΑΒ는 선 ΓΕ와 평행하고, 선 ΑΓ가 그것들 안에 놓여 있으므로, 엇각 ΒΑΓ, ΑΓΕ는 서로 동등하다. 다시, 선 ΑΒ는 선 ΓΕ와 평행하고, 직선 ΒΔ 가 그것들 안에 놓여 있으므로, 외각 ΕΓΔ는 반대되는 내각 ΑΒΓ와 동등하다. 그런데 각 ΑΓΕ가 각 ΒΑΓ와 동등하다는 점은 증명되어 있다. 따라서 각 ΑΓΔ 전체는 두 개의 반대되는 내각들 ΒΑΓ, ΑΒΓ와 동등하다. </p><p n="5">공통으로 각 ΑΓΒ가 덧붙여졌다고 하자. 그러면 각 ΑΓΔ, ΑΓΒ는 세 개의 각 ΑΒΓ, ΒΓΑ, ΓΑΒ와 동등하다. 그런데 각 ΑΓΔ, ΑΓΒ는 두 직각과 동등하다. 그러므로 각 ΑΒΓ, ΒΓΑ, ΓΑΒ 또한 두 직각과 동등하다. </p><p n="6">따라서 모든 삼각형에 대해, 한 변이 덧붙여 연장되었을 때, 그 외각은 두 개의 반대되는 내각들과 동등하며, 삼각형의 세 내각들은 두 직각과 동등하다. 이 점이 증명되어야 했다. </p></div></div><div n="01-Prop35" type="section"><div n="01-Prop35-ELH"></div><div n="01-Prop35-KOC"></div></div><div n="03-Prop01" type="section"><div n="03-Prop01-ELH"><p n="1">τοῦ δοθέντος κύκλου τὸ κέντρον εὑρεῖν.</p><p n="2">ἔστω ὁ δοθεὶς κύκλος ὁ ΑΒΓ: δεῖ δὴ τοῦ ΑΒΓ κύκλου τὸ κέντρον εὑρεῖν.</p><p n="3">διήχθω τις εἰς αὐτόν, ὡς ἔτυχεν, εὐθεῖα ἡ ΑΒ, καὶ τετμήσθω δίχα κατὰ τὸ Δ σημεῖον, καὶ ἀπὸ τοῦ Δ τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς ἤχθω ἡ ΔΓ καὶ διήχθω ἐπὶ τὸ Ε, καὶ τετμήσθω ἡ ΓΕ δίχα κατὰ τὸ Ζ: λέγω, ὅτι τὸ Ζ κέντρον ἐστὶ τοῦ ΑΒΓ κύκλου.</p><p n="4">μὴ γάρ, ἀλλ᾽ εἰ δυνατόν, ἔστω τὸ Η, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΗΑ, ΗΔ, ΗΒ. καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΑΔ τῇ ΔΒ, κοινὴ δὲ ἡ ΔΗ, δύο δὴ αἱ ΑΔ, ΔΗ δύο ταῖς ΗΔ, ΔΒ ἴσαι εἰσὶν ἑκατέρα ἑκατέρᾳ: καὶ βάσις ἡ ΗΑ βάσει τῇ ΗΒ ἐστιν ἴση: ἐκ κέντρου γάρ: γωνία ἄρα ἡ ὑπὸ ΑΔΗ γωνίᾳ τῇ ὑπὸ ΗΔΒ ἴση ἐστίν. ὅταν δὲ εὐθεῖα ἐπ᾽ εὐθεῖαν σταθεῖσα τὰς ἐφεξῆς γωνίας ἴσας ἀλλήλαις ποιῇ, ὀρθὴ ἑκατέρα τῶν ἴσων γωνιῶν ἐστιν: ὀρθὴ ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΗΔΒ. ἐστὶ δὲ καὶ ἡ ὑπὸ ΖΔΒ ὀρθή: ἴση ἄρα ἡ ὑπὸ ΖΔΒ τῇ ὑπὸ ΗΔΒ, ἡ μείζων τῇ ἐλάττονι: ὅπερ ἐστὶν ἀδύνατον. οὐκ ἄρα τὸ Η κέντρον ἐστὶ τοῦ ΑΒΓ κύκλου. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι οὐδ᾽ ἄλλο τι πλὴν τοῦ Ζ.</p><p n="5">τὸ Ζ ἄρα σημεῖον κέντρον ἐστὶ τοῦ ΑΒΓ κύκλου.</p><p n="6"><emph rend="boldface">Πόρισμα</emph></p><p n="7">ἐκ δὴ τούτου φανερόν, ὅτι ἐὰν ἐν κύκλῳ εὐθεῖά τις εὐθεῖάν τινα δίχα καὶ πρὸς ὀρθὰς τέμνῃ, ἐπὶ τῆς τεμνούσης ἐστὶ τὸ κέντρον τοῦ κύκλου: ὅπερ ἔδει ποιῆσαι.</p></div><div n="03-Prop01-KOC"><p n="1">주어진 원의 중심을 찾기.</p><p n="2">주어진 원 ΑΒΓ가 있다고 하자. 이제 원 ΑΒΓ의 중심을 찾아야 한다. </p><p n="3">어떤 직선 ΑΒ가 임의대로 그 [원]을 관통하여 그어졌고, 점 Δ에서 둘로<note n="KOC-2" place="bottom"><p>여기서 ‘둘로’는 사실상 ‘길이가 동등한 두 선분으로’라는 뜻. </p></note> 잘려져 있으며, 점 Δ로부터 선 ΑΒ에 대해 수직으로 선 ΔΓ가 그어져서 점 Ε를 향해서 관통하여 그어졌고, 선 ΓΕ가 점 Ζ에서 둘로 잘려져 있다고 하자. 내 말은, 점 Ζ가 원 ΑΒΓ의 중심이라는 것이다.</p><p n="4">왜냐하면, 그렇지 않다면, (가능하다면) 점 H가 있어서, 선 ΗΑ, ΗΔ, ΗΒ가 연결되어 있다고 하자.<note n="KOC-3" place="bottom"><p>점 H가 원의 중심이라는 반사실적 전제가 생략되어 있다. 아래 “밑변 ΗΑ는 밑변 ΗΒ와 동등하다. 중심에서 나왔기 때문이다»에서해당 전제가 드러난다.</p></note> 그러면 선 ΑΔ는 선 ΔΒ와 동등한데, 선 ΔΗ가 공통이므로, 두 선 ΑΔ, ΔΗ는 두 선 ΗΔ, ΔΒ에 둘 각각이 둘 각각과 동등하다. 그리고 밑변 ΗΑ는 밑변 ΗΒ와 동등하다. 중심에서 나왔기 때문이다. 그러므로 각 ΑΔΗ는 각 ΗΔΒ와 동등하다. 그런데 직선에 직선이 세워져 서로 동등한 각을 만들 때, 동등한 각들 둘 각각은 직각이다. 따라서 각 ΗΔΒ는 직각이다. 그런데 각 ΖΔΒ도 직각이다. 따라서 각 ΖΔΒ와 각 ΗΔΒ와 동등하니, 더 큰 각이 더 작은 각과 [동등한 것이다]. 이는 불가능하다. 따라서 점 H는 원 ΑΒΓ의 중심이 아니다. 같은 방식으로, 우리는 점 Z 외에 다른 어떤 것도 [그 원의 중심이] 아니라는 것을 증명할 [수 있을] 것이다. </p><p n="5">따라서 점 Z는 원 ΑΒΓ의 중심이다. </p><p n="6"><emph rend="boldface">따름정리</emph><emph rend="boldface"> </emph></p><p n="7">이로부터 명백한 바, 만일 원 안에서 한 직선이 한 직선을 둘로 그리고 수직으로 자르면, 자른 선 위<note n="KOC-4" place="bottom"><p>사실상 ‘자르는 선이 다른 선을 자르고 있는 그 점 위에’라는 의미로 보인다.</p></note>에 원의 중심이 있다. 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="03-Prop15" type="section"><div n="03-Prop15-ELH"><p n="1">ἐν κύκλῳ μεγίστη μὲν ἡ διάμετρος, τῶν δὲ ἄλλων ἀεὶ ἡ ἔγγιον τοῦ κέντρου τῆς ἀπώτερον μείζων ἐστίν.</p><p n="2">ἔστω κύκλος ὁ ΑΒΓΔ, διάμετρος δὲ αὐτοῦ ἔστω ἡ ΑΔ, κέντρον δὲ τὸ Ε, καὶ ἔγγιον μὲν τῆς ΑΔ διαμέτρου ἔστω ἡ ΒΓ, ἀπώτερον δὲ ἡ ΖΗ: λέγω, ὅτι μεγίστη μέν ἐστιν ἡ ΑΔ, μείζων δὲ ἡ ΒΓ τῆς ΖΗ. </p><p n="3">ἤχθωσαν γὰρ ἀπὸ τοῦ Ε κέντρου ἐπὶ τὰς ΒΓ, ΖΗ κάθετοι αἱ ΕΘ, ΕΚ. καὶ ἐπεὶ ἔγγιον μὲν τοῦ κέντρου ἐστὶν ἡ ΒΓ, ἀπώτερον δὲ ἡ ΖΗ, μείζων ἄρα ἡ ΕΚ τῆς ΕΘ. κείσθω τῇ ΕΘ ἴση ἡ ΕΛ, καὶ διὰ τοῦ Λ τῇ ΕΚ πρὸς ὀρθὰς ἀχθεῖσα ἡ ΛΜ διήχθω ἐπὶ τὸ Ν, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΜΕ, ΕΝ, ΖΕ, ΕΗ. καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΕΘ τῇ ΕΛ, ἴση ἐστὶ καὶ ἡ ΒΓ τῇ ΜΝ. πάλιν, ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ μὲν ΑΕ τῇ ΕΜ, ἡ δὲ ΕΔ τῇ ΕΝ, ἡ ἄρα ΑΔ ταῖς ΜΕ, ΕΝ ἴση ἐστίν. ἀλλ᾽ αἱ μὲν ΜΕ, ΕΝ τῆς ΜΝ μείζονές εἰσιν [καὶ ἡ ΑΔ τῆς ΜΝ μείζων ἐστίν], ἴση δὲ ἡ ΜΝ τῇ ΒΓ: ἡ ΑΔ ἄρα τῆς ΒΓ μείζων ἐστίν. καὶ ἐπεὶ δύο αἱ ΜΕ, ΕΝ δύο ταῖς ΖΕ, ΕΗ ἴσαι εἰσίν, καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΜΕΝ γωνίας τῆς ὑπὸ ΖΕΗ μείζων [ἐστίν], βάσις ἄρα ἡ ΜΝ βάσεως τῆς ΖΗ μείζων ἐστίν. ἀλλὰ ἡ ΜΝ τῇ ΒΓ ἐδείχθη ἴση [καὶ ἡ ΒΓ τῆς ΖΗ μείζων ἐστίν]. μεγίστη μὲν ἄρα ἡ ΑΔ διάμετρος, μείζων δὲ ἡ ΒΓ τῆς ΖΗ.</p><p n="4">ἐν κύκλῳ ἄρα μεγίστη μέν ἐστιν ἡ διάμετρος, τῶν δὲ ἄλλων ἀεὶ ἡ ἔγγιον τοῦ κέντρου τῆς ἀπώτερον μείζων ἐστίν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="03-Prop15-KOC"><p n="1">원 안에서 지름은 가장 긴 [현]이고, 다른 선들 중에서는 중심에 가까운 [현]이 중심에서 멀리 떨어진 [현]보다 항상 더 크다. </p><p n="2">원 ΑΒΓΔ가 있는데, 선 ΑΔ이 그 원의 지름이고, 중심은 점 E이며, [현] ΒΓ는 지름 ΑΔ<note n="KOC-5" place="bottom"><p>Fitzpatrick: “유클리드는 ‘지름 AD’가 아니라 ‘중심에’라고말했어야 했다. BC, AD, FG가 필연적으로 평행한 것은 아니기 때문이다.” </p></note>에 더 가깝고, [현] ZH는 더 멀리 떨어져 있다고 하자. 내 말은, [현] ΑΔ는 가장 긴 [현]이고, [현] ΒΓ가 [현] ΖΗ보다 더 크다는 것이다. </p><p n="3">이유는 이렇다. 중심 E로부터 [현] ΒΓ, ΖΗ를 향해 수직으로 선 ΕΘ, ΕΚ가 그어졌다고 하자. 그러면 [현] ΒΓ가 중심에 더 가깝고 [현] ΖΗ는 더 멀리 떨어져 있으므로, 선 ΕΚ는 선 ΕΘ보다 더 길다. 선 ΕΛ가 선 ΕΘ와 동등하게 놓여졌고, 점 Λ를 통과하여 ΕΚ에 수직으로 선 ΛΜ가 점 Ν을 향해 그어져서, 선 ΜΕ, ΕΝ, ΖΕ, ΕΗ가 연결되었다고 하자. 그러면 선 ΕΘ가 선 ΕΛ와 동등하므로, 선 ΒΓ도 선 ΜΝ와 동등하다. 돌아가서, 선 ΑΕ가 선 ΕΜ와, 선 ΕΔ가 선 ΕΝ와 동등하므로, 선 ΑΔ는 선 ΜΕ, ΕΝ[의 합]과 동등하다. 그런데 선 ΜΕ, ΕΝ[의 합]은 선 ΜΝ보다 크고, 선 ΜΝ는 선 ΒΓ와 동등하다. 따라서 [현] ΑΔ는 [현] ΒΓ보다 크다. 또한 선 ΜΕ, ΕΝ[의 합]의 두 [배]는 선 ΖΕ, ΕΗ[의 합]의 두 [배]와 같고, 각 ΜΕΝ는 각 ΖΕΗ보다 크므로<note n="KOC-6" place="bottom"><p>Fitzpatrick: “그림을 통해서가 아니면 이 점은 증명되지 않았다.”</p></note>, 밑변 MN는 밑변 ZH보다 크다. 그런데 [현] MN은 [현] ΒΓ과 동등한 것으로 증명되었다. 따라서 지름 ΑΔ는 가장 길고, [현] ΒΓ는 [현] ΖΗ보다 크다. </p><p n="4">따라서 원 안에서 지름은 가장 긴 [현]이고, 다른 선들 중에서는 중심에 가까운 [현]이 중심에서 멀리 떨어진 [현]보다 항상 더 크다. 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="03-Prop16" type="section"><div n="03-Prop16-ELH"><p n="1">ἡ τῇ διαμέτρῳ τοῦ κύκλου πρὸς ὀρθὰς ἀπ᾽ ἄκρας ἀγομένη ἐκτὸς πεσεῖται τοῦ κύκλου, καὶ εἰς τὸν μεταξὺ τόπον τῆς τε εὐθείας καὶ τῆς περιφερείας ἑτέρα εὐθεῖα οὐ παρεμπεσεῖται, καὶ ἡ μὲν τοῦ ἡμικυκλίου γωνία ἁπάσης γωνίας ὀξείας εὐθυγράμμου μείζων ἐστίν, ἡ δὲ λοιπὴ ἐλάττων.</p><p n="2">ἔστω κύκλος ὁ ΑΒΓ περὶ κέντρον τὸ Δ καὶ διάμετρον τὴν ΑΒ: λέγω, ὅτι ἡ ἀπὸ τοῦ Α τῇ ΑΒ πρὸς ὀρθὰς ἀπ᾽ ἄκρας ἀγομένη ἐκτὸς πεσεῖται τοῦ κύκλου.</p><p n="3">μὴ γάρ, ἀλλ᾽ εἰ δυνατόν, πιπτέτω ἐντὸς ὡς ἡ ΓΑ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΔΓ.</p><p n="4">ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ΔΑ τῇ ΔΓ, ἴση ἐστὶ καὶ γωνία ἡ ὑπὸ ΔΑΓ γωνίᾳ τῇ ὑπὸ ΑΓΔ. ὀρθὴ δὲ ἡ ὑπὸ ΔΑΓ: ὀρθὴ ἄρα καὶ ἡ ὑπὸ ΑΓΔ: τριγώνου δὴ τοῦ ΑΓΔ αἱ δύο γωνίαι αἱ ὑπὸ ΔΑΓ, ΑΓΔ δύο ὀρθαῖς ἴσαι εἰσίν: ὅπερ ἐστὶν ἀδύνατον. οὐκ ἄρα ἡ ἀπὸ τοῦ Α σημείου τῇ ΒΑ πρὸς ὀρθὰς ἀγομένη ἐντὸς πεσεῖται τοῦ κύκλου. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι οὐδ᾽ ἐπὶ τῆς περιφερείας: ἐκτὸς ἄρα.</p><p n="5">πιπτέτω ὡς ἡ ΑΕ: λέγω δή, ὅτι εἰς τὸν μεταξὺ τόπον τῆς τε ΑΕ εὐθείας καὶ τῆς ΓΘΑ περιφερείας ἑτέρα εὐθεῖα οὐ παρεμπεσεῖται.</p><p n="6">εἰ γὰρ δυνατόν, παρεμπιπτέτω ὡς ἡ ΖΑ, καὶ ἤχθω ἀπὸ τοῦ Δ σημείου ἐπὶ τὴν ΖΑ κάθετος ἡ ΔΗ. καὶ ἐπεὶ ὀρθή ἐστιν ἡ ὑπὸ ΑΗΔ, ἐλάττων δὲ ὀρθῆς ἡ ὑπὸ ΔΑΗ, μείζων ἄρα ἡ ΑΔ τῆς ΔΗ. ἴση δὲ ἡ ΔΑ τῇ ΔΘ: μείζων ἄρα ἡ ΔΘ τῆς ΔΗ, ἡ ἐλάττων τῆς μείζονος: ὅπερ ἐστὶν ἀδύνατον. οὐκ ἄρα εἰς τὸν μεταξὺ τόπον τῆς τε εὐθείας καὶ τῆς περιφερείας ἑτέρα εὐθεῖα παρεμπεσεῖται.</p><p n="7">λέγω, ὅτι καὶ ἡ μὲν τοῦ ἡμικυκλίου γωνία ἡ περιεχομένη ὑπό τε τῆς ΒΑ εὐθείας καὶ τῆς ΓΘΑ περιφερείας ἁπάσης γωνίας ὀξείας εὐθυγράμμου μείζων ἐστίν, ἡ δὲ λοιπὴ ἡ περιεχομένη ὑπό τε τῆς ΓΘΑ περιφερείας καὶ τῆς ΑΕ εὐθείας ἁπάσης γωνίας ὀξείας εὐθυγράμμου ἐλάττων ἐστίν.</p><p n="8">εἰ γὰρ ἐστί τις γωνία εὐθύγραμμος μείζων μὲν τῆς περιεχομένης ὑπό τε τῆς ΒΑ εὐθείας καὶ τῆς ΓΘΑ περιφερείας, ἐλάττων δὲ τῆς περιεχομένης ὑπό τε τῆς ΓΘΑ περιφερείας καὶ τῆς ΑΕ εὐθείας, εἰς τὸν μεταξὺ τόπον τῆς τε ΓΘΑ περιφερείας καὶ τῆς ΑΕ εὐθείας εὐθεῖα περεμπεσεῖται, ἥτις ποιήσει μείζονα μὲν τῆς περιεχομένης ὑπό τε τῆς ΒΑ εὐθείας καὶ τῆς ΓΘΑ περιφερείας ὑπὸ εὐθειῶν περιεχομένην, ἐλάττονα δὲ τῆς περιεχομένης ὑπό τε τῆς ΓΘΑ περιφερείας καὶ τῆς ΑΕ εὐθείας. οὐ παρεμπίπτει δέ: οὐκ ἄρα τῆς περιεχομένης γωνίας ὑπό τε τῆς ΒΑ εὐθείας καὶ τῆς ΓΘΑ περιφερείας ἔσται μείζων ὀξεῖα ὑπὸ εὐθειῶν περιεχομένη, οὐδὲ μὴν ἐλάττων τῆς περιεχομένης ὑπό τε τῆς ΓΘΑ περιφερείας καὶ τῆς ΑΕ εὐθείας.</p><p n="9"><emph rend="boldface">Πόρισμα</emph><emph rend="boldface"></emph></p><p n="10">ἐκ δὴ τούτου φανερόν, ὅτι ἡ τῇ διαμέτρῳ τοῦ κύκλου πρὸς ὀρθὰς ἀπ᾽ ἄκρας ἀγομένη ἐφάπτεται τοῦ κύκλου [καὶ ὅτι εὐθεῖα κύκλου καθ᾽ ἓν μόνον ἐφάπτεται σημεῖον, ἐπειδήπερ καὶ ἡ κατὰ δύο αὐτῷ συμβάλλουσα ἐντὸς αὐτοῦ πίπτουσα ἐδείχθη.] ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="03-Prop16-KOC"><p n="1">원의 지름에 대해서 수직으로, 그 끝[점]으로부터 그어진 [선]은 원 바깥에 떨어질 것이고, 그 직선과 원주 사이 공간에는 다른 선이 끼어들어가지 못할 것이며, 그 반원의 각은 예각인 직선각 전체보다 더 크고, 나머지 [각]은 더 작다.</p><p n="2">중심 Δ을 둘러싸는 원 ΑΒΓ와 지름 ΑΒ가 있다고 하자. 내 말은, 점 Α로부터 선 ΑΒ에 대해 수직으로, 끝점에서부터 그은 선은 원 바깥에 떨어지리라는 것이다. </p><p n="3"> 왜냐하면, 만일 그렇지 않다면, (가능하다면) 선 ΓΑ와 같이 떨어져서, 선 ΔΓ가 연결되었다고 해보자.</p><p n="4">선 ΔΑ는 선 ΔΓ와 동등하므로, 각 ΔΑΓ도 각 ΑΓΔ와 동등하다. 그런데 ΔΑΓ는 직각이다. 그러므로 ΑΓΔ도 직각이다. 그러면 삼각형 ΑΓΔ의 두 각 ΔΑΓ, ΑΓΔ은 두 직각과 동등하다. 이는 불가능하다. 그러므로 점 A에서 선 BA에 대해 수직으로 그은 선은 원 안에 떨어지지 않을 것이다. 마찬가지로 우리는 [그 선이] 원주 위에도 [떨어지지 않을 것이라는] 점을 증명할 [수 있을] 것이다. 따라서 바깥에 [떨어질 것이다.] </p><p n="5">선 ΑΕ와 같이 떨어졌다고 하자. 그러면 내 말은, 직선 AE와 원주 ΓΘΑ 사이의 공간에 다른 직선이 끼어들어가지 못하리라는 것이다.</p><p n="6">왜냐하면, 만일 [그런 일이] 가능해서, 선 ΖΑ와 같이 끼어들어가 있고, 점 Δ에서 ΖΑ를 향해 수선 ΔΗ가 그어졌다고 해보자. 그러면 각 ΑΗΔ는 직각인데, ΔΑΗ는 직각보다 작으므로, 선 ΑΔ는 선 ΔΗ보다 크다. 그런데 선 ΔΑ는 선 ΔΘ와 동등하다. 그러므로 선 ΔΘ는 선 ΔΗ보다 더 크니, 더 작은 선이 더 큰 선보다 [더 큰 셈이다.] 이는 불가능하다. 그러므로 그 직선과 원주 사이 공간에는 다른 선이 끼어들어가지 못할 것이다. </p><p n="7">내 말은, 직선 BA와 원주 ΓΘΑ로 둘러싸인 반원의 각은 예각인 직선각 전체보다 큰데, 원주 ΓΘΑ 와 직선 ΑΕ로 둘러싸인 나머지 각은 예각인 직선각 전체보다 작다는 것이다. </p><p n="8">이유는 이렇다. 만일 어떤 직선각이 직선 ΒΑ와 원주 ΓΘΑ로 둘러싸인 각보다는 더 큰데, 원주 ΓΘΑ와 직선 AE로 둘러싸인 각보다는 더 작다면, 원주 ΓΘΑ와 직선 ΑΕ 사이의 공간에 직선이 끼어들어갈 것이고, 이 선은 직선 ΒΑ와 원주 ΓΘΑ로 둘러싸인 각보다 더 큰, 직선들로 둘러싸인 각을 만드는 한편, 원주 ΓΘΑ와 직선 ΑΕ로 둘러싸인 각보다 더 작은 각을 만들 것이다. 그런데 [그러한 선은] 끼어들어가지 않는다. 따라서 직선 ΒΑ 와 원주 ΓΘΑ로 둘러싸인 각보다 더 큰, 직선들로 둘러싸인 예각은 있지 않을 것이고, [그 각은] 원주 ΓΘΑ와 직선 ΑΕ로 둘러싸인 각보다 더 작지도 않을 것이다. </p><p n="9"><emph rend="boldface">따름정리</emph><emph rend="boldface"></emph></p><p n="10">이로부터 명백한 바, 원의 지름에 대해서 수직으로, 끝점으로부터 그어진 선은 원에 접한다. [그리고 그 직선은 오직 원의 한 점에서만 접한다. 왜냐하면 두 점에서 그것과 만나는 직선은 그 안에 떨어진다는 점이 증명되었기 때문이다.] 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="05-Prop10" type="section"><div n="05-Prop10-ELH"><p n="1">τῶν πρὸς τὸ αὐτὸ λόγον ἐχόντων τὸ μείζονα λόγον ἔχον ἐκεῖνο μεῖζόν ἐστιν· πρὸς ὃ δὲ τὸ αὐτὸ μείζονα λόγον ἔχει, ἐκεῖνο ἔλαττόν ἐστιν. </p><p n="2">ἐχέτω γὰρ τὸ Α πρὸς τὸ Γ μείζονα λόγον ἤπερ τὸ Β πρὸς τὸ Γ· λέγω, ὅτι μεῖζόν ἐστι τὸ Α τοῦ Β. </p><p n="3">εἰ γὰρ μή, ἤτοι ἴσον ἐστὶ τὸ Α τῷ Β ἢ ἔλασσον. ἴσον μὲν οὖν οὔκ ἐστι τὸ Α τῷ Β· ἑκάτερον γὰρ ἂν τῶν Α, Β πρὸς τὸ Γ τὸν αὐτὸν εἶχε λόγον. οὐκ ἔχει δέ· οὐκ ἄρα ἴσον ἐστὶ τὸ Α τῷ Β. οὐδὲ μὴν ἔλασσόν ἐστι τὸ Α τοῦ Β· τὸ Α γὰρ ἂν πρὸς τὸ Γ ἐλάσσονα λόγον εἶχεν ἤπερ τὸ Β πρὸς τὸ Γ. οὐκ ἔχει δέ· οὐκ ἄρα ἔλασσόν ἐστι τὸ Α τοῦ Β. ἐδείχθη δὲ οὐδὲ ἴσον: μεῖζον ἄρα ἐστὶ τὸ Α τοῦ Β. </p><p n="4">ἐχέτω δὴ πάλιν τὸ Γ πρὸς τὸ Β μείζονα λόγον ἤπερ τὸ Γ πρὸς τὸ Α· λέγω, ὅτι ἔλασσόν ἐστι τὸ Β τοῦ Α. </p><p n="5">εἰ γὰρ μή, ἤτοι ἴσον ἐστὶν ἢ μεῖζον. ἴσον μὲν οὖν οὔκ ἐστι τὸ Β τῷ Α· τὸ Γ γὰρ ἂν πρὸς ἑκάτερον τῶν Α, Β τὸν αὐτὸν εἶχε λόγον. οὐκ ἔχει δέ· οὐκ ἄρα ἴσον ἐστὶ τὸ Α τῷ Β. οὐδὲ μὴν μεῖζόν ἐστι τὸ Β τοῦ Α· τὸ Γ γὰρ ἂν πρὸς τὸ Β ἐλάσσονα λόγον εἶχεν ἤπερ πρὸς τὸ Α. οὐκ ἔχει δέ· οὐκ ἄρα μεῖζόν ἐστι τὸ Β τοῦ Α. ἐδείχθη δέ, ὅτι οὐδὲ ἴσον· ἔλαττον ἄρα ἐστὶ τὸ Β τοῦ Α. </p><p n="6">τῶν ἄρα πρὸς τὸ αὐτὸ λόγον ἐχόντων τὸ μείζονα λόγον ἔχον μεῖζόν ἐστιν· καὶ πρὸς ὃ τὸ αὐτὸ μείζονα λόγον ἔχει, ἐκεῖνο ἔλαττόν ἐστιν· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="05-Prop10-KOC"><p n="1">동일한 [크기]에 비례하는 [크기]들 가운데 더 큰 비례를 갖는 것이 더 크다. 반면 동일한 [크기]가 그것에 대해서 더 큰 비례를 갖는 것은 더 작다. </p><p n="2">A가 Γ에 대해 갖는 비례가 Β가 Γ에 대해 갖는 비례보다 더 크다고 하자. 내 말은, A가 B보다 크다는 것이다. </p><p n="3">이유는 이렇다. 만일 그렇지 않다면, 분명히 A는 B와 동등하거나 더 작을 것이다. 그런데 A와 B가 동등하지는 않다. 만약 그랬다면 A, B 둘 각각이 Γ에 대해서 동일한 비례를 가졌을 것이니 말이다. 그러나 [동일한 비례를] 갖고 있지 않다. 따라서 A는 B와 동등하지 않다. 나아가, A는 B보다 더 작지도 않다. 왜냐하면, [만일 더 작았다면] A가 Γ에 대해서 갖는 비례가 B가 Γ에 대해서 갖는 비례보다 더 작았을 것이기 때문이다. 그러나 [더 작은 비례를] 갖고 있지 않다. 따라서 A는 B보다 더 작지 않다. 그런데 동등하지 않다는 것도 증명되었다. 따라서 A는 B보다 더 크다. </p><p n="4">이제 돌아가서, Γ가 Β에 대해 갖는 비례가 Γ가 Α에 대해 갖는 비례보다 더 크다고 하자. 매 말은, B가 A보다 작다는 것이다. </p><p n="5">이유는 이렇다. 만일 그렇지 않다면, 분명히 [B가 A와] 동등하거나 더 클 것이다. 그런데 B가 A와 동등하지는 않다. [만일 그랬다면] Γ가 A, B, 둘 각각에 대해 동일한 비례를 가졌을 것이니 말이다. 그런데 [동일한 비례를] 갖고 있지 않다. 따라서 A는 B와 동등하지 않다. 나아가, B는 A보다 더 크지도 않다. [만일 그랬다면] Γ는 A에 대해서보다 B에 대해서 더 작은 비례를 가졌을 것이다. 그런데 [더 작은 비례를] 갖고 있지 않다. 따라서 B는 A보다 더 크지 않다. 그런데 동등하지 않다는 것도 증명되었다. 따라서 B는 A보다 작다. </p><p n="6">따라서, 동일한 [크기]에 비례하는 [크기]들 가운데 더 큰 비례를 갖는 것이 더 크다. 반면 동일한 [크기]가 그것에 대해서 더 큰 비례를 갖는 것은 더 작다. 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="06-Prop02" type="section"><div n="06-Prop02-ELH"><p n="1">ἐὰν τριγώνου παρὰ μίαν τῶν πλευρῶν ἀχθῇ τις εὐθεῖα, ἀνάλογον τεμεῖ τὰς τοῦ τριγώνου πλευράς· καὶ ἐὰν αἱ τοῦ τριγώνου πλευραὶ ἀνάλογον τμηθῶσιν, ἡ ἐπὶ τὰς τομὰς ἐπιζευγνυμένη εὐθεῖα παρὰ τὴν λοιπὴν ἔσται τοῦ τριγώνου πλευράν. </p><p n="2">τριγώνου γὰρ τοῦ ΑΒΓ παράλληλος μιᾷ τῶν πλευρῶν τῇ ΒΓ ἤχθω ἡ ΔΕ· λέγω, ὅτι ἐστὶν ὡς ἡ ΒΔ πρὸς τὴν ΔΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΑ. </p><p n="3">ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ ΒΕ, ΓΔ. </p><p n="4">ἴσον ἄρα ἐστὶ ΒΔΕ τρίγωνον τῷ ΓΔΕ τριγώνῳ· ἐπὶ γὰρ τῆς αὐτῆς βάσεώς ἐστι τῆς ΔΕ καὶ ἐν ταῖς αὐταῖς παραλλήλοις ταῖς ΔΕ, ΒΓ· ἄλλο δέ τι τὸ ΑΔΕ τρίγωνον. τὰ δὲ ἴσα πρὸς τὸ αὐτὸ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον· ἔστιν ἄρα ὡς τὸ ΒΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ [τρίγωνον], οὕτως τὸ ΓΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ τρίγωνον. ἀλλ᾽ ὡς μὲν τὸ ΒΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ, οὕτως ἡ ΒΔ πρὸς τὴν ΔΑ· ὑπὸ γὰρ τὸ αὐτὸ ὕψος ὄντα τὴν ἀπὸ τοῦ Ε ἐπὶ τὴν ΑΒ κάθετον ἀγομένην πρὸς ἄλληλά εἰσιν ὡς αἱ βάσεις. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ ὡς τὸ ΓΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΑ· καὶ ὡς ἄρα ἡ ΒΔ πρὸς τὴν ΔΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΑ. </p><p n="5">ἀλλὰ δὴ αἱ τοῦ ΑΒΓ τριγώνου πλευραὶ αἱ ΑΒ, ΑΓ ἀνάλογον τετμήσθωσαν, ὡς ἡ ΒΔ πρὸς τὴν ΔΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΑ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΔΕ· λέγω, ὅτι παράλληλός ἐστιν ἡ ΔΕ τῇ ΒΓ. </p><p n="6">τῶν γὰρ αὐτῶν κατασκευασθέντων, ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ ΒΔ πρὸς τὴν ΔΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΑ, ἀλλ᾽ ὡς μὲν ἡ ΒΔ πρὸς τὴν ΔΑ, οὕτως τὸ ΒΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ τρίγωνον, ὡς δὲ ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΑ, οὕτως τὸ ΓΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ τρίγωνον, καὶ ὡς ἄρα τὸ ΒΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ τρίγωνον, οὕτως τὸ ΓΔΕ τρίγωνον πρὸς τὸ ΑΔΕ τρίγωνον. ἑκάτερον ἄρα τῶν ΒΔΕ, ΓΔΕ τριγώνων πρὸς τὸ ΑΔΕ τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον. ἴσον ἄρα ἐστὶ τὸ ΒΔΕ τρίγωνον τῷ ΓΔΕ τριγώνῳ· καί εἰσιν ἐπὶ τῆς αὐτῆς βάσεως τῆς ΔΕ. τὰ δὲ ἴσα τρίγωνα καὶ ἐπὶ τῆς αὐτῆς βάσεως ὄντα καὶ ἐν ταῖς αὐταῖς παραλλήλοις ἐστίν. παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ ΔΕ τῇ ΒΓ. </p><p n="7">ἐὰν ἄρα τριγώνου παρὰ μίαν τῶν πλευρῶν ἀχθῇ τις εὐθεῖα, ἀνάλογον τεμεῖ τὰς τοῦ τριγώνου πλευράς· καὶ ἐὰν αἱ τοῦ τριγώνου πλευραὶ ἀνάλογον τμηθῶσιν, ἡ ἐπὶ τὰς τομὰς ἐπιζευγνυμένη εὐθεῖα παρὰ τὴν λοιπὴν ἔσται τοῦ τριγώνου πλευράν· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="06-Prop02-KOC"><p n="1">만약 어떤 직선이 삼각형의 변들 가운데 하나에 나란히 그어지면, 그 직선은 삼각형의 변들을 비례에 맞추어 자른다. 그리고 만약 삼각형의 변들이 비례에 맞추어 잘리면, 절단점들을 연결하는 직선은 그 삼각형의 나머지 변에 나란하게 될 것이다. </p><p n="2">말하자면, [삼각형] ΑΒΓ의 변들 가운데 변 ΒΓ와 평행한 선 ΔΕ가 그어졌다고 하자. 내 말은, 선 ΒΔ가  선 ΔΑ에 대해 갖는 비율은 선 ΓΕ가 선 ΕΑ가 갖는 비율과 같다는 것이다. </p><p n="3">이유는 이렇다. 선 ΒΕ, ΓΔ가 연결되었다고 하자. </p><p n="4">그러면 삼각형 ΒΔΕ는 삼각형 ΓΔΕ와 동등하다. 왜냐하면, 동일한 밑변 ΔΕ 위에, 그리고 동일한 평행선들 ΔΕ, ΒΓ 안에 있기 때문이다. 그러나 삼각형 ΑΔΕ는 다른 어떤 것이다. 그런데 동등한 [크기들은] 동일한 것에 대해서 동일한 비율를 갖는다. 그러므로 삼각형 ΒΔΕ가 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율은, 삼각형 ΓΔΕ가 삼각형 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율과 같다. 그런데 삼각형 ΒΔΕ가 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율은, 선 ΒΔ가 선 ΔΑ에 대해 갖는 비율과 같다. 왜냐하면 그것들은 점 E에서 선 AB를 향해 수직으로 그어지는 동일한 높이에 대해서 각기 밑변으로 있기 때문이다. 그러면, 동일한 이유로, 삼각형 ΓΔΕ가 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율은, 선 ΒΔ가 선 ΔΑ에 대해 갖는 비율과 갖고, 선 ΓΕ가 선 ΕΑ에 대해 갖는 비율과 같다. </p><p n="5">그런데 이제, 삼각형 ΑΒΓ의 변들 ΑΒ, ΑΓ가 비례에 맞추어 잘려서, 선 ΒΔ가 선 ΔΑ에 대해 갖는 비율이 선 ΓΕ 선 ΕΑ에 대해 갖는 비율과 같고, 선 ΔΕ가 연결되었다고 하자. 내 말은, 선 ΔΕ가 선 ΒΓ와 평행하다는 것이다. </p><p n="6">이유는 이렇다. 동일한 것들이 갖추어졌을 때, 선 ΒΔ가 선 ΔΑ에 대해 갖는 비율이 선 ΓΕ가 선 ΕΑ에 대해 갖는 비율과 같은데, 선 ΒΔ가 선 ΔΑ에 대해 갖는 비율이 삼각형 ΒΔΕ가 삼각형 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율과 같은 한편으로, 선 ΓΕ가 선 ΕΑ에 대해 갖는 비율이 삼각형 ΓΔΕ이 삼각형 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율과 같으므로, 삼각형 ΒΔΕ가 삼각형 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율 또한 삼각형 ΓΔΕ가 삼각형 ΑΔΕ에 대해 갖는 비율과 같다. 그러므로 삼각형 ΒΔΕ, ΓΔΕ 둘 각각은 [삼각형] ΑΔΕ에 대해 동일한 비율을 갖는다. 그러므로 삼각형 ΒΔΕ은 삼각형 ΓΔΕ와 동등하다. 그리고 그것들은 동일한 밑변 ΔΕ 위에 있다. 그런데 동등하고 동일한 밑변 위에 있는 삼각형들은 또한 동일한 평행선들 안에 있다. 따라서 선 ΔΕ는 선 ΒΓ에 평행하다. </p><p n="7">따라서, 만약 어떤 직선이 삼각형의 변들 가운데 하나에 나란히 그어지면, 그 직선은 삼각형의 변들을 비례에 맞추어 자른다. 그리고 만약 삼각형의 변들이 비례에 맞추어 잘리면, 절단점들을 연결하는 직선은 그 삼각형의 나머지 변에 나란하게 될 것이다. 이 점이 증명되어야 했다.</p></div></div><div n="06-Prop04" type="section"><div n="06-Prop04-ELH"><p n="1">τῶν ἰσογωνίων τριγώνων ἀνάλογόν εἰσιν αἱ πλευραὶ αἱ περὶ τὰς ἴσας γωνίας καὶ ὁμόλογοι αἱ ὑπὸ τὰς ἴσας γωνίας ὑποτείνουσαι.</p><p n="2">ἔστω ἰσογώνια τρίγωνα τὰ ΑΒΓ, ΔΓΕ ἴσην ἔχοντα τὴν μὲν ὑπὸ ΑΒΓ γωνίαν τῇ ὑπὸ ΔΓΕ, τὴν δὲ ὑπὸ ΒΑΓ τῇ ὑπὸ ΓΔΕ καὶ ἔτι τὴν ὑπὸ ΑΓΒ τῇ ὑπὸ ΓΕΔ· λέγω, ὅτι τῶν ΑΒΓ, ΔΓΕ τριγώνων ἀνάλογόν εἰσιν αἱ πλευραὶ αἱ περὶ τὰς ἴσας γωνίας καὶ ὁμόλογοι αἱ ὑπὸ τὰς ἴσας γωνίας ὑποτείνουσαι.</p><p n="3">κείσθω γὰρ ἐπ᾽ εὐθείας ἡ ΒΓ τῇ ΓΕ. καὶ ἐπεὶ αἱ ὑπὸ ΑΒΓ, ΑΓΒ γωνίαι δύο ὀρθῶν ἐλάττονές εἰσιν, ἴση δὲ ἡ ὑπὸ ΑΓΒ τῇ ὑπὸ ΔΕΓ, αἱ ἄρα ὑπὸ ΑΒΓ, ΔΕΓ δύο ὀρθῶν ἐλάττονές εἰσιν· αἱ ΒΑ, ΕΔ ἄρα ἐκβαλλόμεναι συμπεσοῦνται. ἐκβεβλήσθωσαν καὶ συμπιπτέτωσαν κατὰ τὸ Ζ.</p><p n="4">καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΔΓΕ γωνία τῇ ὑπὸ ΑΒΓ, παράλληλός ἐστιν ἡ ΒΖ τῇ ΓΔ. πάλιν, ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ ὑπὸ ΑΓΒ τῇ ὑπὸ ΔΕΓ, παράλληλός ἐστιν ἡ ΑΓ τῇ ΖΕ. παραλληλόγραμμον ἄρα ἐστὶ τὸ ΖΑΓΔ· ἴση ἄρα ἡ μὲν ΖΑ τῇ ΔΓ, ἡ δὲ ΑΓ τῇ ΖΔ. καὶ ἐπεὶ τριγώνου τοῦ ΖΒΕ παρὰ μίαν τὴν ΖΕ ἦκται ἡ ΑΓ, ἔστιν ἄρα ὡς ἡ ΒΑ πρὸς τὴν ΑΖ, οὕτως ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΕ. ἴση δὲ ἡ ΑΖ τῇ ΓΔ· ὡς ἄρα ἡ ΒΑ πρὸς τὴν ΓΔ, οὕτως ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΕ, καὶ ἐναλλὰξ ὡς ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ ΔΓ πρὸς τὴν ΓΕ. πάλιν, ἐπεὶ παράλληλός ἐστιν ἡ ΓΔ τῇ ΒΖ, ἔστιν ἄρα ὡς ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΕ, οὕτως ἡ ΖΔ πρὸς τὴν ΔΕ. ἴση δὲ ἡ ΖΔ τῇ ΑΓ· ὡς ἄρα ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΕ, οὕτως ἡ ΑΓ πρὸς τὴν ΔΕ, καὶ ἐναλλὰξ ὡς ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΔ. ἐπεὶ οὖν ἐδείχθη ὡς μὲν ἡ ΑΒ πρὸς τὴν ΒΓ, οὕτως ἡ ΔΓ πρὸς τὴν ΓΕ, ὡς δὲ ἡ ΒΓ πρὸς τὴν ΓΑ, οὕτως ἡ ΓΕ πρὸς τὴν ΕΔ, δι᾽ ἴσου ἄρα ὡς ἡ ΒΑ πρὸς τὴν ΑΓ, οὕτως ἡ ΓΔ πρὸς τὴν ΔΕ.</p><p n="5">τῶν ἄρα ἰσογωνίων τριγώνων ἀνάλογόν εἰσιν αἱ πλευραὶ αἱ περὶ τὰς ἴσας γωνίας καὶ ὁμόλογοι αἱ ὑπὸ τὰς ἴσας γωνίας ὑποτείνουσαι· ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div><div n="06-Prop04-KOC"><p n="1">등각삼각형들에서 동등한 각들을 둘러싼 변들은 비례하며, 동등한 각들에 대한 빗변들은 대응한다.  </p><p n="2">등각삼각형 ΑΒΓ, ΔΓΕ가 있어서, 각 ΔΓΕ과 동등한 각 ΑΒΓ를 갖고, 각 ΓΔΕ와 동등한 각 ΒΑΓ를 갖고, 나아가 각 ΓΕΔ와 동등한 각 ΑΓΒ를 갖는다고 하자. 내 말은, 삼각형 ΑΒΓ, ΔΓΕ에 대해, 동등한 각들을 둘러싼 변들은 비례하며, 동등한 각들의 빗변들은 대응한다는 것이다.</p><p n="3">이유는 이렇다. 선 ΒΓ가 ΓΕ에 곧게 놓여 있다고 하자. 그러면 각 ΑΒΓ, ΑΓΒ는 두 직각보다 작은데, 각 ΑΓΒ는 각 ΔΕΓ와 동등하므로, 각 ΑΒΓ, ΔΕΓ는 두 직각보다 작다. 그러면 선 ΒΑ, ΕΔ를 연장하면 만날 것이다. 그것들이 연장되어 점 Ζ에서 만났다고 하자. </p><p n="4">그러면 각 ΔΓΕ는 각 ΑΒΓ와 동등하므로, 선 ΒΖ는 선 ΓΔ에 평행하다. 다시, 각 ΑΓΒ는 각 ΔΕΓ와 동등하므로, 선 ΑΓ 선 ΖΕ에 평행하다. 그러므로 ΖΑΓΔ는 평행사변형이다. 따라서 선 ΖΑ는 선 ΔΓ와 동등하고, 선 ΑΓ는 ΖΔ와 동등하다. 그리고 ΑΓ는 삼각형 ΖΒΕ의 한 변 ΖΕ에 나란히 그려져 있으므로, 선 BA가 선 AZ에 대해 갖는 비율은 선 ΒΓ가 선 ΓΕ에 대해 갖는 비율과 같다. 한편 선 ΑΖ는 선 ΓΔ와 동등하다. 따라서 선 ΒΑ가 선 ΓΔ에 대해 갖는 비율은 선 ΒΓ가 선 ΓΕ에 대해 갖는 비율과 같고, 엇갈리는 곳에서 선 ΑΒ가 ΒΓ에 대해 갖는 비율은 선 ΔΓ가 선 ΓΕ에 대해 갖는 비율과 같다. 다시, 선 ΓΔ가 선 ΒΖ에 평행하므로, 선 ΒΓ가 선ΓΕ에 대해 갖는 비율은, 선 ΖΔ 가 선 ΔΕ에 대해 갖는 비율과 갖다. 그런데 선 ΖΔ는 선 ΑΓ와 동등하다. 그러므로 선 ΒΓ가 선 ΓΕ에 대해 갖는 비율은, 선 ΑΓ가 ΔΕ에 대해 갖는 비율과 같고, 엇갈리는 곳에서 선 ΒΓ가 선 ΓΑ에 대해 갖는 비율은 선 ΓΕ가 선 ΕΔ에 대해 갖는 비율과 같다. 그리하여 증명된 바, 선 ΑΒ가 선 ΒΓ에 대해 갖는 비율은 선 ΔΓ가 선 ΓΕ에 대해 갖는 비율과 같고, 선 ΒΓ가 선 ΓΑ에 대해 갖는 비율은 선 ΓΕ가 선 ΕΔ에 대해 갖는 비율과 같으므로, 동등함에 따라 선 BA 가 선 ΑΓ에 대해 갖는 비율은 선 ΓΔ이 선 ΔΕ에 대해 갖는 비율과 같다. </p><p n="5">따라서 등각삼각형들에서 동등한 각들을 둘러싼 변들은 비례하며, 동등한 각들에 대한 빗변들은 대응한다. 이 점이 증명되어야 했다</p></div></div></body>
    <back></back>
  </text>
</TEI>
